<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Bosques Tropical Seco on Unidad de Apoyo</title>
    <link>/tags/bosques-tropical-seco/</link>
    <description>Recent content in Bosques Tropical Seco on Unidad de Apoyo</description>
    <generator>Source Themes academia (https://sourcethemes.com/academic/)</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 01 Nov 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	    <atom:link href="/tags/bosques-tropical-seco/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Oferta de servicios ecosistémicos e interacciones entre ellos en bosques tropicales secos secundarios</title>
      <link>/tesis/cortes-2017/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/tesis/cortes-2017/</guid>
      <description>&lt;h3 id=&#34;licenciatura-en-ciencias-ambientales-enes---unam&#34;&gt;Licenciatura en Ciencias Ambientales, ENES - UNAM&lt;/h3&gt;
&lt;h2 id=&#34;resumen&#34;&gt;Resumen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los bosques secundarios serán los bosques dominantes en los trópicos y los servicios ecosistémicos que ofrezcan a la humanidad serán particularmente relevantes. Sin embargo, se carece de estudios cuantitativos sobre las dinámicas de recuperación de los servicios ecosistémicos a lo largo de la sucesión ecológica. Esto es patente para los bosques tropicales secos, a pesar de su amplia cobertura global y alto grado de perturbación. En este trabajo, se analizaron los cambios en la oferta potencial de servicios ecosistémicos, las interacciones entre éstos y las implicaciones para distintos tipos de usuarios durante la sucesión de un bosque tropical seco en la costa del Pacífico mexicano. Se utilizaron datos dinámicos de atributos estructurales de la vegetación a lo largo de 10 años para una cronosecuencia que abarca desde pastizales abandonados hasta bosques maduros. Se estimó la oferta potencial de cinco servicios: forraje, recursos múltiples, regulación microclimática, almacén y captura de carbono. Se modelaron las tendencias de oferta de cada servicio y se evaluaron las interacciones entre éstos durante la sucesión mediante correlaciones de Spearman. Se encontró que la oferta de forraje no muestra estadísticamente una tendencia a reducirse con la edad de abandono. Los recursos múltiples, la regulación microclimática y el almacén de carbono aumentaron, alcanzando valores similares a los de bosques maduros a partir de los 20 años de abandono. La captura de carbono fue máxima en pastizales y bosques intermedios. El almacén de carbono, la regulación microclimática y los recursos múltiples resultaron fuertemente correlacionados durante la sucesión, mientras que las correlaciones entre el forraje, la captura de carbono y la regulación microclimática variaron por etapa sucesional. Se discutió que el ejidatario, dueño de la parcela, se beneficia de la oferta máxima de forraje en las etapas tempranas de la sucesión mientras que en las etapas tardías pierde por reducciones de éste y gana por aumentos leves en la regulación microclimática y los recursos múltiples. La comunidad global se beneficia del aumento en la captura de carbono en las etapas tempranas y del incremento en el almacén durante las etapas tardías. La regeneración natural y sucesión ecológica de los bosques tropicales secundarios junto con un adecuado manejo forestal son mecanismos de bajo costo que pueden promover y mantener la oferta potencial de aquellos servicios ecosistémicos críticos para los actores locales como la obtención de recursos de autoconsumo al igual que para la comunidad global mediante la mitigación del cambio climático.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
