<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Venecia Quesada-Béjar on Estadística, modelación y manejo de datos</title>
    <link>/authors/venecia-quesada-bejar/</link>
    <description>Recent content in Venecia Quesada-Béjar on Estadística, modelación y manejo de datos</description>
    <generator>Source Themes academia (https://sourcethemes.com/academic/)</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 31 Dec 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	    <atom:link href="/authors/venecia-quesada-bejar/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Susceptibility of Sphenarium purpurascens purpurascens (Orthoptera: Pyrgomorphidae) instars to a commercial strain of Metarhizium acridum (Hypocreales: Clavicipitaceae) in Michoacan, Mexico</title>
      <link>/productos/quesada-bejar-2019/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/productos/quesada-bejar-2019/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El objetivo de este estudio fue evaluar el desempeño de una cepa comercial del hongo entomopatógeno Metarhizium acridum en diferentes estadios del saltamonte plaga Sphenarium purpurascens purpurascens, así como su esporulación a través de bioensayos bajo condiciones de laboratorio, en Michoacán, México. Los estadios más susceptibles fueron las ninfas uno, dos y cuatro, su tiempo de supervivencia promedio fue menor de 6,91 días. El menos susceptible fue el adulto, con un tiempo de supervivencia de 8,36 días. Los estadios con mayor esporulación post mortem fueron ninfas uno, dos y tres. Se registró una asociación negativa moderada entre los estadios de S. p. purpurascens y la esporulación de M. acridum, en estadios avanzados (ninfa 4 y adulto), en los cuales la esporulación fue menor en comparación con los estadios inmaduros. Todos los estadios mostraron tasas de supervivencia por debajo del 5 %, por lo tanto M. acridum se considera una opción viable para controlar esta plaga en el campo.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ortópteros ( Caelifera ) y sus hongos entomopatógenos en agroecosistemas de maíz en Erongarícuaro , Michoacán</title>
      <link>/productos/quesada-bejar-2017/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/productos/quesada-bejar-2017/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Los saltamontes son una plaga importante del maíz, uno de sus enemigos naturales son los hongos entomopatógenos (HEP). El manejo adecuado de este cultivo, que involucre cambios en el microhábitat puede contribuir al control de las poblaciones de saltamontes, así como la presencia de sus enemigos naturales. Se evaluó el efecto de dos tipos de manejo agrícola: monocultivo (MC-I) de maíz y policultivo de maíz, calabaza y frijol (PC-I), así como de la vegetación de los márgenes del monocultivo (VMM) y la vegetación de los márgenes del policultivo (VMP), sobre la riqueza y abundancia de saltamontes y sus hongos entomopatógenos (HEP) asociados en Erongarícuaro, Michoacán. Se recolectaron saltamontes mensualmente con una red de golpeo de julio a diciembre de 2015 en dos parcelas de cada tipo de manejo y su vegetación marginal en tres sitios. La comunidad de saltamontes (CS) estuvo conformada por 17 especies, en donde Sphenarium purpurascens purpurascens Charpentier, fue la especie dominante (97.8% de la abundancia). El tipo de manejo agrícola no tuvo efecto sobre la riqueza de especies. La riqueza en la vegetación marginal de los cultivos no explicó la riqueza en el MC-I y PC-I; sin embargo, la abundancia de S. p. purpurascens en la vegetación marginal en los sitios explicó la abundancia encontrada en el MC-I y el PC-I. De 2 920 saltamontes colectados, 0.41% estuvieron infectados por Metarhizium Sorokin o Beauveria (Balsamo) Vuillemin. El HEP con mayor frecuencia de infección fue Metarhizium. La proporción de individuos infectados y las condiciones del PC-I se relacionaron positivamente, en comparación con la VMP. Los sitios con mayor diversidad vegetal tuvieron una mayor abundancia de saltamontes y mayor infección con HEP.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Estrategias de manejo de saltamontes mediante hongos entomopatógenos en agroecosistemas de maíz de Erongarícuaro, Michoacán, México</title>
      <link>/tesis/quesada-2017/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/tesis/quesada-2017/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;resumen&#34;&gt;Resumen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El cultivo de maíz es el más importante en México, su producción es mediante sistemas de monocultivo (MC) y policultivo (PC). En el MC la diversidad vegetal y de artrópodos se reduce, dificultando el control biológico por parte de los enemigos naturales, aumentando las poblaciones de insectos plaga. Los saltamontes son una de las principales plagas del maíz, uno de sus enemigos naturales son los hongos entomopatógenos (HEP). Esta investigación evaluó el efecto del manejo agrícola en MC, PC y de la vegetación de los márgenes del monocultivo (VMM) y del policultivo (VMP) sobre la comunidad de saltamontes y sus HEP. Se evaluó la susceptibilidad de diferentes estadios de Sphenarium purpurascen purpurascens a una cepa comercial de Metarhizium acridum en condiciones de laboratorio. Se comparó la virulencia de una cepa nativa de M. anisopliae de Erongarícuaro, Michoacán, México y la cepa comercial sobre S. purpurascens purpurascens bajo condiciones de campo. Se registraron en total de 17 especies de saltamontes, siendo dominante S. purpurascens purpurascens. El MC y PC no presentó un efecto sobre la riqueza de especies de saltamontes ni en la abundancia de S. purpurascens purpurascens. La VMM y la VMP no explicaron la riqueza de especies de saltamontes en el MC y PC, sin embargo la abundancia de S. purpurascens purpurascens en la VMM y la VMP explicó la abundancia encontrada en el MC y el PC. De 2 920 saltamontes colectados, el 0.41% estuvieron infectados por Metarhizium sp. o Beauveria sp. El HEP con mayor frecuencia de infección fue Metarhizium sp. La proporción de individuos infectados en las condiciones del PC se relacionó positivamente, en comparación con la VMP. Al evaluar la susceptibilidad de los estadios de S. purpurascens purpurascens a la cepa comercial en el laboratorio, las ninfas 1, 2, y 4 fueron los estadios más susceptibles y el menos susceptible fue el adulto. Las ninfas 1, 2 y 3 fueron los estadios que presentaron mayor esporulación de M. acridum. Al comparar la supervivencia de S. purpurascens purpurascens en campo, los saltamontes tratados con la cepa comercial presentaron una menor supervivencia en comparación a la cepa nativa. La cepa comercial de M. acridum es una alternativa viable para el control biológico de S. purpurascens purpurascens en condiciones de campo de Erongarícuaro, Michocán una supervivencia del 2.06%. La cepa nativa presentó una alta patogenicidad sobre S. purpurascens purpurascens en laboratorio. Sin embargo, en campo, es necesario evaluar su virulencia con dosis mayores. En estudios posteriores se recomienda aislar hongos entomopatógenos de M. acridum de S. purpurascens purpurascens y evaluarlos junto a la cepa comercial de M. acridum y formularlos en en aceite citrolina.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
