<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Red MexLTER on Estadística, modelación y manejo de datos</title>
    <link>/tags/red-mexlter/</link>
    <description>Recent content in Red MexLTER on Estadística, modelación y manejo de datos</description>
    <generator>Source Themes academia (https://sourcethemes.com/academic/)</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 27 Apr 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	    <atom:link href="/tags/red-mexlter/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Red Mexicana de investigación ecológica de largo plazo</title>
      <link>/recursos/ajuste-modelos-no-lineales/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/recursos/ajuste-modelos-no-lineales/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La Red Mexicana de Investigación Ecológica a Largo Plazo (Red Mex-LTER; &lt;a href=&#34;http://www.mexlter.org.mx&#34;&gt;http://www.mexlter.org.mx&lt;/a&gt;) está conformada por 10 grupos académicos que cubren todo el país. Fue creada en octubre de 2004 como una iniciativa académica destinada a fomentar una forma de investigación que permita abordar, de manera interdisciplinaria, el estudio de fenómenos ecológicos a escalas espaciales y temporales amplias (Burgos et al. 2007, Maass et al. 2008). 
La agenda de investigación de esta Red fue definida con base en los grandes temas de la agenda nacional, y en un análisis de las posibilidades del país para contribuir a la agenda internacional. Las siete Áreas Temáticas identificadas y aplicables al estudio de los ecosistemas naturales terrestres, acuáticos y ecosistemas manejados de México son: i) Patrones y control de la productividad primaria en los ecosistemas; ii) Patrones y control de la dinámica del agua, carbono y nutrientes en los ecosistemas; iii) Papel de la biodiversidad en la estructura y funcionamiento de los ecosistemas; iv) Patrones y frecuencia de las perturbaciones en los ecosistemas; v) Efecto del cambio climático en la estructura y funcionamiento de los ecosistemas; vi) Interacciones al nivel de interfase entre ecosistemas manejados y naturales; y vii) Definición de criterios para el manejo y conservación de los ecosistemas.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
