<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2 on Estadística, modelación y manejo de datos</title>
    <link>/publication_types/2/</link>
    <description>Recent content in 2 on Estadística, modelación y manejo de datos</description>
    <generator>Source Themes academia (https://sourcethemes.com/academic/)</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 01 Aug 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	    <atom:link href="/publication_types/2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Economic valuation of ecosystem services from secondary tropical forests: trade-offs and implications for policy making</title>
      <link>/publication/naime-2020/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/publication/naime-2020/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Natural regeneration of secondary forests can be an important source of recovery of ecosystem services (ES) critical for humanity, especially for climate change mitigation and adaptation goals. However, natural regeneration entails synergies and trade-offs across ESs and across stakeholders. To evaluate these trade-offs, we assessed the economic value of four ESs along the course of a natural regeneration process of tropical dry forests of the Pacific Coast of Mexico, and examined how this can inform the design of Payment for Ecosystem Services (PES) schemes incentivizing forest restoration. We estimated the monetary value of two provisioning ESs –forest products and fodder for calves–, using contingent valuation and direct market valuation methods, and two regulating ESs –carbon stocks and carbon sinks– using the voluntary carbon market prices and the social cost of carbon. We assessed these ESs in four natural regeneration stages: pasture, young secondary forest (0 to 12 years of natural regeneration), intermediate secondary forest (between 12 and 25 years of natural regeneration), and old-growth forest (more than 25 years of natural regeneration or primary forests).&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Improving the accuracy of aboveground biomass estimations in secondary tropical dry forests</title>
      <link>/publication/bojorquez-2020/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/publication/bojorquez-2020/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Biomass estimates in tropical forests are mainly available for old-growth forests, but the expansion of tropical secondary forests urges the development of tools for more accurate estimations of biomass and carbon pools. In this study, we developed local allometric models to estimate aboveground biomass in secondary tropical dry forests of the Chamela region in western Mexico and compared their accuracy to that of non-local (“foreign”) allometric models. We harvested 303 trees from 27 woody species contributing ≥75% of total basal area in secondary forest plots (5–45 y-old) distributed across the landscape. Nine to 14 individuals per species, covering the full natural range in stem diameter (DBH) found in an inventory, were measured for DBH and height (H) before harvesting. Subsamples from each stem and branches were used for dry mass and wood specific density (WSD) determinations. Power model functions were fitted to relate tree AGB to one or a multiplicative combination of three predictors (DBH, H, and WSD). Species-specific models with DBH alone explained a high percentage of the variance in tree AGB (R2 = 0.927 to 0.999). Among our multispecies models, fit and prediction of biomass improved when pooling the species into low and high WSD functional groups. Using local or global WSD data did not affect the accuracy of our multispecies models. In contrast, bias increased in foreign models with the use of global WSD values. We discuss the applicability of our allometric models and foreign models to improve the accuracy of biomass predictions in secondary tropical dry forests.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Unraveling households’ natural resource management strategies: a case study in Jalisco, Mexico</title>
      <link>/publication/monroy-sais-2020/</link>
      <pubDate>Mon, 25 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/publication/monroy-sais-2020/</guid>
      <description>&lt;p&gt;The analysis of resource management strategies is considered to be relevant to the conservation and sustainable use of ecosystems. In Mexico, ejidos are the most important of the land tenure institutions that grant access to resources inside communities. Although it is recognized that an ejido’s internal structure creates different social groups, few studies have explored their resource management strategies. The aim of this study was to characterize natural resource management strategies in two ejidos in a highly biodiverse region on the southern coast of Jalisco, Mexico. We sought to identify differences in strategies and the variables that explain these differences. We took the household as the unit of analysis, and conducted 55 structured interviews that tackled different aspects of households’ productive activities and natural resource management. We used cluster and ordination analyses to generate a typology of natural resources management strategies, and linear models to identify the variables that differed among groups. The results show that four different natural resources management strategies were strongly associated with differences in land tenure and the type of ecosystem that a household manages. This information can help us to enhance and diversify strategies for sustaining both ecosystems and community livelihoods.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Assessing the cascading effects of management and landscape on the arthropod guilds occurring in papaya plantations</title>
      <link>/publication/flores-2020/</link>
      <pubDate>Fri, 01 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/publication/flores-2020/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Arthropods can provide ecosystem services or disservices to agricultural systems. Whereas herbivores can cause substantial crop losses, natural enemies can offer pest regulation services that otherwise would be difficult to obtain. Two major factors affecting arthropod communities within plantations are farming practices and surrounding landscape. Previous studies have shown that natural enemies are less abundant in plantations within simplified landscapes and intense management practices, while herbivores do not always respond to these factors. Given the different roles of arthropods in plantations, we assessed the cascading effects that the surrounding landscape and different management practices can have on different arthropod guilds in papaya plantations, ultimately affecting plant damage and fruit production. A piecewise structural equation model was used to assess the direct and indirect effects of management practices and landscape upon herbivores and their natural enemies, and their cascading effects on papaya leaf damage and fruit production. We studied 11 papaya plantations in the surroundings of a tropical dry forest (TDF) in Jalisco, Mexico. The model indicated that there is a decrease of natural enemies with intensive conventional management, which had no effect on pest abundance. Furthermore, surrounding landscape had an effect on pest abundance and not on predators, but this effect was different between seasons. Even when pest abundance explained crop damage, this was not reflected on fruit production. Crop yield was explained by management practices, available phosphorus in soil and by the abundance of natural enemies.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Evaluación de la susceptibilidad a procesos de remoción en masa. Una comparación de modelos estadísticos en las subcuenca del río Tuxpan, Michoacán.</title>
      <link>/tesis/santiago-2020/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/tesis/santiago-2020/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;resumen&#34;&gt;Resumen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los Procesos de Remoción en Masa (PRM) constituyen una amenaza no solo para la propiedad e infraestructura, sino también para las personas que viven en zonas propensas a estos fenómenos, causando un número considerable de pérdidas humanas y materiales en diferentes partes del mundo, incluyendo México. A través del análisis y mapeo de susceptibilidad a PRM, se puede comprender la distribución espacial de la probabilidad a que ocurran estos eventos y así prevenir y mitigar los efectos que pueden tener sobre la población. Por tanto, el objetivo de la presente investigación es evaluar el desempeño de los métodos de regresión logística, razón de verosimilitud y pesos de evidencia en la predicción de la susceptibilidad a PRM. La distribución espacial de los PRM se identificó mediante imágenes de Google Earth y verificación en campo. Se escogió de forma aleatoria el 80 % del inventario para modelar y el 20 % restante para validar los modelos. Para el análisis inicial se eligieron 10 factores condicionantes: elevación, ángulo de la pendiente, orientación de la ladera, geometría de laderas, litología, distancia a fallas y fracturas, distancia a vías de comunicación, distancia a corrientes de agua, tipos de suelos y cubierta y usos del suelo. La validación de los modelos mediante el método de área bajo la curva (AUC) de las curvas de tasa de predicción, mostró que el mapa de susceptibilidad a PRM generado por el modelo de regresión logística tiene un mayor poder predictivo, seguido por el modelo razón de verosimilitud y
el modelo pesos de evidencia. Los factores condicionantes con mejor capacidad de predicción fueron la litología, ángulo de la pendiente, orientación de las laderas, tipos de suelos y cubierta y uso del suelo.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Susceptibility of Sphenarium purpurascens purpurascens (Orthoptera: Pyrgomorphidae) instars to a commercial strain of Metarhizium acridum (Hypocreales: Clavicipitaceae) in Michoacan, Mexico</title>
      <link>/publication/quesada-bejar-2019/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/publication/quesada-bejar-2019/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El objetivo de este estudio fue evaluar el desempeño de una cepa comercial del hongo entomopatógeno Metarhizium acridum en diferentes estadios del saltamonte plaga Sphenarium purpurascens purpurascens, así como su esporulación a través de bioensayos bajo condiciones de laboratorio, en Michoacán, México. Los estadios más susceptibles fueron las ninfas uno, dos y cuatro, su tiempo de supervivencia promedio fue menor de 6,91 días. El menos susceptible fue el adulto, con un tiempo de supervivencia de 8,36 días. Los estadios con mayor esporulación post mortem fueron ninfas uno, dos y tres. Se registró una asociación negativa moderada entre los estadios de S. p. purpurascens y la esporulación de M. acridum, en estadios avanzados (ninfa 4 y adulto), en los cuales la esporulación fue menor en comparación con los estadios inmaduros. Todos los estadios mostraron tasas de supervivencia por debajo del 5 %, por lo tanto M. acridum se considera una opción viable para controlar esta plaga en el campo.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Resilience of soil aggregation and exocellular enzymatic functions associated with arbuscular mycorrhizal fungal communities along a successional gradient in a tropical dry forest</title>
      <link>/publication/carrillo-2019/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/publication/carrillo-2019/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Arbuscular mycorrhizal (AM) fungi are well-known contributors to soil aggregation and nutrient cycling functions, but we still know little about their capacity to resist or recover from persistent disturbance. Rangeland management may deteriorate these functions by affecting the activity of soil biota, including AM fungi, among other consequences. If affected, some soil properties show recovery when management stops and natural regeneration is allowed. We conducted an experiment to evaluate if the functions related to soil aggregation and promotion of exocellular enzymatic activities associated with AM fungal communities had been affected by rangeland management and, if they had, whether they recovered with successional time when management stopped. AM fungal communities from ten sites with different successional ages in a tropical dry forest region were inoculated to the same host growing in pots divided by mesh into a plant compartment and an AM mycelium compartment. We examined soil stable aggregates fractions and enzymatic activities produced or promoted by AM fungi. Soil aggregation changed significantly only after the study had run for 3 years, was higher in the hyphosphere than in the root compartment, and showed a low but positive relation with the successional age of the communities. The activity of phosphatase, but not casein-protease and beta-glucosidase, increased with successional age. Therefore, soil aggregation and enzyme activities associated with AM fungal communities seemed resilient because casein-protease and beta-glucosidase were unchanged, and aggregation and phosphatase were reduced by rangeland management but recovered with successional time.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Local-scale spatial diversity patterns of ectomycorrhizal fungal communities in a subtropical pine-oak forest</title>
      <link>/publication/gavito-2019/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/publication/gavito-2019/</guid>
      <description>&lt;p&gt;This study aimed to analyze spatial patterns of soil ectomycorrhizal fungal (EMF) communities at the local scale in a subtropical pine-oak forest located in the Nearctic-Neotropical transition in central Mexico, to underpin biodiversity conservation strategies in forest fragments of this region. We used a spatially-explicit nested square sampling design with the same sampling representativeness at all scales and replicated three times. We detected 674 EMF OTUs within 19,200m2 and 65 OTUs on average per sample. Seventy percent of OTUs were detected in only 1e4 samples. Average community similarity was below 5%, showed minor change within 14 and 339m distance and increased with the spatial grain used to compare the data. We found a high species-area relationship and beta diversity coefficients for soil fungi indicating that, at the local scale, increasing area by a constant factor of four represented an in- crease in OTU richness by a factor of two.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The spatial analysis of biological interactions: morphological variation responding to the co‐occurrence of competitors and resources</title>
      <link>/publication/tovilla-sierra-2019/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/publication/tovilla-sierra-2019/</guid>
      <description>&lt;p&gt;By sharing geographic space, species are forced to interact with one another and the contribution of this process to evolutionary and ecological patterns of individual spe- cies is not fully understood. At the same time, species turnover makes that species composition varies from one area to another, so the analysis of biological interaction cannot be uncoupled from the spatial context. This is particularly important for clades that show high degree of specialization such as hummingbirds, where any variation in biotic pressures might lead to changes in morphology. Here, we describe the influence of biological interactions on the morphology of Hylocharis leucotis by simultaneously considering potential competition and diet resources. We characterized the extent of local potential competition and local available floral resources by correlating two mea- surements of hummingbird diversity, floral resources and the size of morphological space of H. leucotis along its geographic distribution. We found that H. leucotis shows an important morphological variability across its range and two groups can be recog- nized. Surprisingly, morphological variation is not always linked to local hummingbird richness or the phylogenetic similarity of. Only in the southern part of its distribution, H. leucotis is morphologically more variable in those communities where it coexist with closely related hummingbird species. We also found that morphological variation in H. leucotis is independent from the availability of floral resources. Our results suggest that abiotic factors might be responsible for morphological differences across popula- tions in Hylocharis leucotis being biological interactions of minor importance.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Composición, estructura y diversidad de una hectárea de bosque tropical húmedo en la estación de biología tropical los Tuxtlas, Veracruz, México</title>
      <link>/tesis/ek-2019/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/tesis/ek-2019/</guid>
      <description>&lt;h3 id=&#34;maestría-en-ciencias-biológicas-iies---unam&#34;&gt;Maestría en Ciencias Biológicas, IIES - UNAM&lt;/h3&gt;
&lt;h2 id=&#34;resumen&#34;&gt;Resumen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los bosques tropicales húmedos (BTH) son comunidades vegetales que presentan una alta diversidad y complejidad estructural, por lo que es un reto caracterizar sus atributos comunitarios de forma adecuada. Para ello, se han realizado censos en parcelas de tamaño variable en diferentes sitios, pero hasta ahora las áreas que se han censado en la Estación de Biología Tropical Los Tuxtlas (EBT), una reserva localizada en el estado de Veracruz (México), son pequeñas si se comparan a las establecidas en otras localidades del mundo. El único estudio en el que censó una hectárea se encuentra sobre un terreno relativamente plano, que es una condición poco frecuente en esta reserva de 640 ha. En este sentido, el objetivo del presente trabajo fue complementar el conocimiento de la variación asociada a los atributos comunitarios del BTH presente en la EBT, mediante la realización del censo de una parcela de 1 hectárea, ubicada sobre un terreno con topografía más compleja. En esta parcela se caracterizó y analizó la composición, la estructura y la diversidad de los árboles, arbustos, lianas y palmas con diámetros ≥ 1 cm. Los resultados de este trabajo se compararon con los de otros censos realizados en la EBT, tomando como referencia la misma superficie, que en la mayoría de los casos fue menor a la del presente censo. Se esperaba que las diferencias con dichos estudios fueran importantes debido a las condiciones contrastantes del relieve y la heterogeneidad que se ha reportado en otros BTH del mundo. También se comparó con censos de 1 ha en otras localidades del mundo, utilizando los mismos criterios de inclusión (diámetros mínimos y formas de crecimiento incluidas) de cada estudio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se registró un total de 189 especies pertenecientes a 137 géneros y 58 familias. Fabaceae (14 especies) fue la familia con el mayor número de especies, seguida de Bignoniaceae (10) y Piperaceae (10) mientras que los géneros que destacaron al respecto fueron Piper (Piperaceae, 10 especies), Chamaedorea (Arecaceae, 5) e Inga (Fabaceae, 5). Quince familias englobaron el 74 % del valor de importancia relativa de familias (VIRF), que en conjunto incluyeron el 86 % de los individuos, el 79 % del área basal y el 57 % de la riqueza. Las tres familias con mayor VIRF (Arecaceae, Moraceae y Meliaceae) tuvieron una especie que las representa en el mismo orden con respecto al valor de importancia relativa (VIR); estas son Astrocaryum mexicanum (16.3 %), Pseudolmedia glabrata (4.6 %) y Guarea glabra (4.0 %); estas tres especies, en conjunto con otras siete, sumaron el 44 % del VIR. De los 4375 individuos censados, el 90 % tuvieron diámetros &amp;lt;10 cm y el 53 % pertenecieron sólo a cinco especies, de las cuales la más abundante fue A. mexicanum (34 % del total). El área basal total fue de 43.35 m2 y el 31 % de esta variable se concentró en los individuos con diámetros ≥ 60 cm. La diversidad fue relativamente baja para todos los órdenes (0D = 189, 1D = 29.35 y 2D = 7.8), si se compara con la de otros sitios en el mundo en los que se ha censado la misma área. En particular, 1D y 2D presentaron valores bajos debido a la fuerte dominancia de Arecaceae que se presentó en los individuos menores de 10 m de altura, aunque fue en esta misma categoría en la que se registraron la mayoría de las especies arbóreas (53 % del total). Los árboles y las lianas aportaron un porcentaje alto al contingente florístico total de la hectárea (69 % y 22 %, respectivamente), pero los primeros tuvieron un mayor número efectivo de especies raras (89) y su equitatividad también fue menor (FE = 0.1). Únicamente el 9 % de las especies restantes fueron arbustos (9) y palmas (7).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este estudio complementa a los realizados anteriormente en la EBT y permite tener una medida de la variación de los atributos evaluados. La composición de especies y la estructura vertical presentaron mayores diferencias con lo descrito previamente, mientras que la composición de familias, la densidad de individuos, el área basal y el número de especies por hectárea presentaron una fuerte similitud con lo descrito, tanto en el área de estudio, como en otros BTH del mundo. Parte de la similitud con estudios previos en el área puede atribuirse a que la parcela estudiada se ubicó en la misma variante de vegetación que los demás, a pesar de presentar un relieve más complejo. Hasta la fecha, no existen estudios en los que se hayan descrito los atributos comunitarios del BTH que se desarrolla en las partes con mayor altitud o sobre suelos jóvenes de la EBT, a pesar de que se han reconocido como variantes de vegetación dadas sus diferencias fisionómicas. Por lo tanto, si los atributos evaluados contrastan cuando se comparan sitios cercanos es posible especular que estas diferencias serán mayores en otras variantes, lo que podría evaluarse únicamente en la medida en que se realicen nuevos estudios.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Regeneración y crecimiento de dos plantas trepadoras herbáceas en áreas destinadas para la restauración de selva inundable en la planicie costera del centro del Golfo de México</title>
      <link>/tesis/aguirre-2019/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/tesis/aguirre-2019/</guid>
      <description>&lt;h3 id=&#34;maestría-en-ciencias-biológicas-iies---unam&#34;&gt;Maestría en Ciencias Biológicas, IIES - UNAM&lt;/h3&gt;
&lt;h2 id=&#34;resumen&#34;&gt;Resumen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Las plantas trepadoras pueden detener la sucesión ecológica de selvas tropicales. Sin embargo, sabemos poco del papel de las plantas trepadoras herbáceas en la dinámica de la vegetación de estos ecosistemas y de los factores ambientales que afectan su proliferación. La comprensión de la ecología de las plantas trepadoras herbáceas en el contexto de la dinámica ecológica de las selvas tropicales permitirá diseñar estrategias de manejo más eficientes. En este trabajo se estudió el crecimiento, la regeneración y la dispersión de dos plantas trepadoras herbáceas, Ipomoea tiliacea e Ipomoea indica, especies que inhiben la restauración de la selva inundable en la región del Golfo de México. Se evaluó el efecto de la disponibilidad de soportes, el chapeo, la sombra y el nivel de inundación en la acumulación de biomasa de estas plantas, así como el efecto de la sombra y del nivel de inundación en su regeneración tras el chapeo. Además, se evaluó la contribución del banco de semillas a la dispersión de las dos especies hacia los remanentes de selva inundable. No se encontró contribución del banco de semillas de ninguna de las dos especies a la regeneración tras el chapeo ni a la dispersión a parches de selva adyacentes. I. tiliacea acumuló mayor biomasa en bajos niveles de inundación, mientras I. indica acumuló más biomasa en las áreas con niveles de inundación mayores. A pesar de este patrón, I. tiliacea acumuló mayor biomasa a lo largo de casi todo el gradiente de inundación y los niveles de inundación más altos parecieron inhibir la regeneración de ambas especies. Además, I. tiliacea mostró mayor habilidad en el uso de soportes que I. indica, incluso en condiciones de sombra, lo que sugiere una alta eficiencia de esta especie en las condiciones derivadas de la restauración de la selva inundable. De acuerdo con estos resultados, se recomienda usar la caracterización hidrológica de este humedal para diseñar estrategias de control de Ipomoea más efectivas. Así, para futuros proyectos de restauración de la selva inundable en esta localidad deberán priorizarse áreas con niveles de inundación relativamente altos donde el crecimiento de I. tiliacea se ve limitado. Asimismo, deberá evitarse el chapeo durante la temporada seca, puesto que los bajos niveles de inundación favorecerán la regeneración de I. tiliacea y de I. indica.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Evaluación de los efectos de un abono tipo bocashi preparado con ceniza volante y biosólidos en el crecimiento del cultivo de maíz (Zea mays)</title>
      <link>/tesis/cortes-2019/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/tesis/cortes-2019/</guid>
      <description>&lt;h3 id=&#34;maestría-en-ciencias-biológicas-iies---unam&#34;&gt;Maestría en Ciencias Biológicas, IIES - UNAM&lt;/h3&gt;
&lt;h2 id=&#34;resumen&#34;&gt;Resumen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El uso de fertilizantes sintéticos en la agricultura permitió el incremento en la producción de alimentos, pero su uso desmedido ha provocado múltiples efectos negativos sobre el planeta. Los abonos orgánicos están siendo utilizados nuevamente para sustituir a los fertilizantes sintéticos. Uno de los abonos que se utiliza para mejorar la fertilidad del suelo es el bocashi, donde se promueve la descomposición de los desechos orgánicos a través de añadir microorganismos fermentadores. Los componentes del bocashi convencional son: suelo, estiércol de vaca, rastrojo de maíz, salvado de trigo, levadura, carbón vegetal triturado, agua y piloncillo. En este trabajo en particular se sustituyó el estiércol de vaca por biosólidos y el carbón vegetal se sustituyó por ceniza volante. Se decidió utilizar estos dos elementos ya que se generan en grandes cantidades en todo el mundo y constituyen un problema ambiental en el suelo en cuanto a su disposición final. Adicionalmente estos materiales tienen una alta concentración de nutrientes, sin embargo, por la presencia de metales pesados no han sido utilizados ampliamente. Con base en lo anterior, el objetivo de este trabajo fue evaluar la efectividad de los biosólidos y la ceniza volante procesados con la técnica de fermentación de bocashi como promotores del crecimiento de las plantas de maíz. Para la creación del bocashi se empleó ceniza volante que se obtuvo de una central termoeléctrica en Guerrero, los biosólidos se obtuvieron de una planta de tratamiento de aguas residuales en Morelia. Se empleó suelo agrícola de Undameo, Michoacán. El experimento se desarrolló bajo condiciones de invernadero. Se utilizó 15% de bocashi y 85% de suelo con respecto al peso de la maceta (dos kg) para hacer la mezcla de sustrato. Se comparó con sustrato estéril y no estéril, con tres diferentes enmiendas, Bocashi de biosólidos, Bocashi de estiércol de vaca y fertilizante sintético en dos tiempos de cosecha. Las plantas abonadas con Bocashi de biosólidos presentaron los valores más altos con respecto a los demás tratamientos en las variables de biomasa aérea (49.71 g), biomasa total (69.82 g), concentración de N (241.99% más que el testigo) y concentración de P (94% más que el testigo). No se encontraron concentraciones medibles de Cd y Pb. Estos parámetros demuestran un mejor crecimiento del maíz en comparación con los demás tratamientos. Con este trabajo se puede concluir la efectividad de utilizar los biosólidos y la ceniza volante procesados con la técnica del bocashi que resultó en un incremento en el crecimiento de las plantas de maíz.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Enriquecimiento Artificial na Floresta Atlântica</title>
      <link>/tesis/correo-2019/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/tesis/correo-2019/</guid>
      <description>&lt;h3 id=&#34;doctorado-en-biología-vegetal-instituto-de-biologia-da-universidade-estadual-de-campinas&#34;&gt;Doctorado en Biología Vegetal, Instituto de Biologia da Universidade Estadual de Campinas&lt;/h3&gt;
&lt;h2 id=&#34;resumen&#34;&gt;Resumen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;To enhance the natural regeneration of intensely anthropic forests, artificial enrichment proposes the introduction of plant species of different growth forms, absent in the area at present. Current knowledge about the initial establishment of species for enrichment still lacks studies, since the tolerance of each plant to the forest environment is extremely variable due to its self-ecology and interspecific interaction. In addition, the high cost of planting rustified seedlings tends to make the enrichment projects unviable. However, few studies evaluate the cost and effectiveness of enrichment with the use of different sizes of propagules of the same species. In order to advance the knowledge about artificial enrichment, in this study we try to answer the following questions: I. Different species of diversity present adequate performance (initial survival and growth) in different forest environments? II. Which method of enrichment (direct seeding, small and large seedlings) has a balance between cost and effectiveness? Thus, in Chapter 1 of this thesis, we evaluated the initial survival and growth of five species: Byrsonima sericea DC. (murici), Euterpe edulis Mart. (palmito-juçara), Lecythis pisonis Cambess. (sapucaia), Psidium cattleianum Sabine (araca), Parkia pendula (Willd.) Benth. ex. Walp. (visgueiro), using rustified seedlings in two forests: degraded natural forests and forest undergoing restoration, with the hypothesis that the structure of forest environments influences the initial establishment of diverse species, being favored in degraded natural forests. Our results demonstrated that the variations of the forest environment influenced the performance of the populations, especially B. sericea, E. edulis, and P. pendula, in natural forest. Contrary to expectations, the forest under restoration provides 17 times more chance of survival than the natural forests. For the species with high mortality of this study, we suggest to increase the number of individuals in the planting and to evaluate the need for replanting in the rainy season. In Chapter 2 we evaluated the balance between cost and effectiveness of enrichment, assuming that the use of smaller propagules results in low final survival, thus making the final cost higher than large seedlings. We selected six species of diversity: Allagoptera caudescens (Mart.) Kuntze (buri), B. sericea, E. edulis, L. pisonis, P. cattleianum, and P. pendula. We tested three sizes of seedlings: viable seeds, small and large seedlings. The results show that a large molt is three times more likely to survive in forests under forest undergoing restoration, compared to other sizes. The total cost of sowing was 42% lower than the small seedlings and 62% than large seedlings. For small seedlings, the total cost was 34% smaller than large seedlings. Working hours represent 58% of the final value. In this study, direct sowing enrichment was inefficient for most species, comparing with the final survival of the other methods. For small seedlings, the balance between cost and effectiveness was in species with greater accumulation of reserves in the seed. We suggest the association of two or more methods as a more effective artificial enrichment strategy and the presence of three or more pairs of leaves for the removal of small seedlings from the nursery.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Alterations in honey bee gut microorganisms caused by Nosema spp. and pest control methods</title>
      <link>/publication/diaz-2019/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Oct 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/publication/diaz-2019/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Honey bees are associated with gut microorganisms essential for their nutrition and health. The composition of the microbial community can be used as a biological health indicator and is characterized using biomarker fatty acids. Commonly, gut microorganisms are exposed to pathogens and to an array of chemical and biological pest control methods. 
RESULTS: We found a strong negative effect on microbial gut community composition when exposed to the bee pest control chemicals oxytetracycline, oxalic acid and imidacloprid, and when inoculated with the bee pest Nosema spp. and the potential bee pest biocontrol agent Lactobacillus plantarum. Results from the in vitro test with bee pest chemicals showed a differential response of Lactobacillus spp. At the community level, sometaxonomicgroupsweremoreaffecteddependingon treatment, but sharp changes in the microbial structure were caused by compounds generally considered as bee safe. 
CONCLUSION: Our results show that pests such as Nosema spp. and pest control methods alter the composition of bee gut microorganisms, which may have severe consequences for pathogen defense, physiology and general honey bee health. In addition, L. plantarum has potential as a biocontrol agent against Nosema spp.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Atributos funcionales de las comunidades de hongos micorrízicos arbusculares en parcelas en regeneración natural del bosque tropical seco</title>
      <link>/tesis/carrillo-2018/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Oct 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/tesis/carrillo-2018/</guid>
      <description>&lt;h3 id=&#34;doctorado-en-ciencias-biológicas-iies---unam&#34;&gt;Doctorado en Ciencias Biológicas, IIES - UNAM&lt;/h3&gt;
&lt;h2 id=&#34;resumen&#34;&gt;Resumen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los hongos micorrízicos arbusculares (HMA) son simbiontes de la mayoría de las plantas que incrementan la absorción de nutrientes del suelo y su transferencia a las plantas y promueven procesos como retención de agua, ciclaje de nutrientes y estabilidad en el suelo. No obstante, pocos estudios abordan sus respuestas a cambios ambientales y sus funciones en los ecosistemas al nivel de comunidad. Durante la regeneración del Bosque Tropical Seco (BTS) posterior al cambio de uso de suelo en la región de Chamela, Jalisco, se producen cambios en la vegetación y en las propiedades físicas y químicas del suelo que pueden afectar la estructura de las comunidades de organismos que lo habitan, como los HMA, y por ende, también sus funciones. El objetivo general de este trabajo fue entender las relaciones entre los cambios en la composición de especies de las comunidades de HMA durante la regeneración natural de un BTS y sus adaptaciones funcionales a través del análisis de algunos atributos funcionales. Se esperaba que los cambios ambientales durante la regeneración del BTS después del uso ganadero extensivo cambiaran la composición de especies y que esos cambios en composición alteraran los atributos funcionales y por tanto las funciones de las comunidades.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Factores socioeconómicos que afectan la eficiencia de la producción de carbón vegetal en la cuenca de Cuitzeo, Michoacán, México</title>
      <link>/tesis/perez-2018/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/tesis/perez-2018/</guid>
      <description>&lt;h3 id=&#34;licenciatura-en-biología-facultad-de-ciencias---unam&#34;&gt;Licenciatura en Biología, Facultad de Ciencias - UNAM&lt;/h3&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Redes de interacción planta-herbívoro en paisajes tropicales modificados por actividades humanas</title>
      <link>/tesis/ramirez-2018/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/tesis/ramirez-2018/</guid>
      <description>&lt;h3 id=&#34;maestría-en-ciencias-biológicas-iies---unam&#34;&gt;Maestría en Ciencias Biológicas, IIES - UNAM&lt;/h3&gt;
&lt;h2 id=&#34;resumen&#34;&gt;Resumen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Las comunidades biológicas se desarrollan bajo una trama de complejas redes de interacciones entre especies y el análisis de estas redes puede contribuir a entender cómo se ensamblan las comunidades y evaluar cuáles son los efectos de los disturbios antrópicos sobre estas redes y sus consecuencias para el funcionamiento de los ecosistemas. En particular, las interacciones planta- herbívoro son críticas en el flujo de energía y materiales del ecosistema. La conversión de bosques para las actividades agropecuarias altera la composición del primer nivel trófico y, por lo tanto, se espera que afecte la composición y estructura de la red trófica que depende de la vegetación. Sin embargo, a la fecha ha sido escasamente estudiado cómo los disturbios humanos (e.g. la fragmentación de los bosques y la conversión de bosques a campos agrícolas) afectan la estructura y composición de las redes complejas de interacción biótica entre plantas y sus consumidores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El objetivo del presente estudio fue evaluar el efecto del cambio de uso de suelo de bosque a campos agropecuarios en la estructura de redes de interacción planta-herbívoro. Con lo cual se buscó contestar las siguientes preguntas ¿Cuál es el efecto del cambio en composición del paisaje sobre la diversidad y composición de especies e interacciones? ¿En qué grado la estructura de las redes planta-herbívoro son influenciadas por la composición de paisajes modificados por actividades humanas? Para responder a estas preguntas, se usó un sitema de unidades de paisaje (UP, 1 km2) que representan diferentes niveles del proceso de conversión de bosque a campos agropecuarios (100%, 75%, 25% y 19% de bosque maduro remanente) en la región de Marqués de Comillas (La Selva Lacandona), Chiapas. En cada UP establecimos nueve parcelas (40x50 m), dentro de las que se trazaron cinco transectos paralelos (50x2 m, seprados cada 8 m). Excepto en la UP con 100% de cobertura de boque primario, se establecieron al azar tres parcelas dentro de cada uno de tres tipos de vegetación: parches de bosque primario, bosque secundario y campos agropecuarios. En cada transecto, todas las orugas (lepidópteros inmaduros) encontrados a nivel de sotobosque (≤ 2m de altura) en helechos, plantas herbáceas terrestres y trepadoras, lianas, arbustos y árboles fueron colectados a lo largo de seis censos bimestrales entre mayo 2016 y abril 2017. Todas las plantas fueron identificadas taxónomicamente y los lepidópteros fueron identificados usando técnicas moleculares de código de barras. Para evaluar la diversidad de especies e interacciones se emplearon índices de diversidad verdadera (i. e. números de Hills). Los cambios en composición fueron observados construyendo ordenamiento escalar multidimensional no parámetrico y las diferencias fueron evaluadas con análisis multivariante de la varianza. La estructura de las redes de interacción entre plantas y herbívoros a nivel de paisaje se comparó mediante el tamaño de la red y las especies clave. A nivel de tipo de vegetación cuantificamos los parámetros estructurales más empleados en estudios de interacciones planta-herbívoro y evaluamos los cambios en estas métricas por medio de una novedosa propuesta que utiliza residuos de parámetros estructurales observados y aleatorios, creados por modelos nulos para construir análisis de varianza.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La incorporación de los servicios ecosistémicos en la responsabilidad social empresarial para el sector turismo: empresas hoteleras en Michoacán</title>
      <link>/tesis/ochoa-2018/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/tesis/ochoa-2018/</guid>
      <description>&lt;h3 id=&#34;doctorado-en-economía-instituto-de-investigaciones-económicas---unam&#34;&gt;Doctorado en Economía, Instituto de Investigaciones Económicas - UNAM&lt;/h3&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Plant growth promotion traits of rhizosphere yeasts and their response to soil characteristics and crop cycle in maize agroecosystems</title>
      <link>/publication/sarabia-2018/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/publication/sarabia-2018/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Yeasts are common soil inhabitants, but information about their ecology is limited. Here we examined the abundance of rhizosphere yeasts in six conventional maize agroecosystems in two different geographic areas in Mexico differing in soil characteristics and agricultural practices. In order to examine the plant growth promotion potential of maize rhizosphere yeasts a collection of yeast species was obtained, which were identified taxonomically in terms of sequencing of the D1D2 domain. Main results showed that yeasts were present in all maize fields during the complete growing cycle, though highest during flowering. The abundance of rhizosphere yeasts responded negatively to soil pH and amount of Mg. The maize rhizosphere yeast collection obtained included eight species from six genera with the Ascomycota species Meyerozyma guillermondii and Candida railenensis as the most frequent. Four out of the eight yeast species solubilised Ca3(PO4)2, whereas none of the yeasts solubilised FePO4. Maize plant growth was promoted after inoculation with Cryptococcus flavus and Solicoccozyma aeria in terms of shoot dry weight and with C. railenensis in terms of root dry weight, but only in combination with mineral P fertilisation. In conclusion, rhizosphere yeasts with plant growth promotion traits are common in maize agroecosystems, where soil physico-chemical characteristics and plant growth stage seem to determine their abundance.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Arbuscular mycorrhizal fungal spore communities of a tropical dry forest ecosystem show resilience to land-use change</title>
      <link>/publication/carrillo-2018/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/publication/carrillo-2018/</guid>
      <description>&lt;p&gt;We explored the resilience of arbuscular mycorrhizal fungal (AMF) communities of a tropical dry forest ecosystem to land use as pastures. We compared spore community species richness, composition, abundance, and similarity between old-growth forests and active pastures, as a measure of resistance and examined the trajectory of change in successional fields when pasture use stopped to evaluate re- covery. Despite a few changes in species richness, community composition and structure were strikingly similar in all sites, including the active pastures. The spore communities were considered resistant to land use as pastures and showed minor changes along succession when management stopped. We found a significant negative relation between the frequency of Diversisporales and Glomerales indicating a selective species turnover driven mainly by the families Gigasporaceae and Glomeraceae. This was, however, unrelated to land use or successional time. These results suggest the AMF communities of this ecosystem seem resilient to management as pastures.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sociability between invasive guppies and native topminnows</title>
      <link>/publication/camacho-cervantes-2018/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Feb 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/publication/camacho-cervantes-2018/</guid>
      <description>&lt;p&gt;We explored the resilience of arbuscular mycorrhizal fungal (AMF) communities of a tropical dry forest ecosystem to land use as pastures. We compared spore community species richness, composition, abundance, and similarity between old-growth forests and active pastures, as a measure of resistance and examined the trajectory of change in successional fields when pasture use stopped to evaluate re- covery. Despite a few changes in species richness, community composition and structure were strikingly similar in all sites, including the active pastures. The spore communities were considered resistant to land use as pastures and showed minor changes along succession when management stopped. We found a significant negative relation between the frequency of Diversisporales and Glomerales indicating a selective species turnover driven mainly by the families Gigasporaceae and Glomeraceae. This was, however, unrelated to land use or successional time. These results suggest the AMF communities of this ecosystem seem resilient to management as pastures.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Oferta de servicios ecosistémicos e interacciones entre ellos en bosques tropicales secos secundarios</title>
      <link>/tesis/cortes-2017/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/tesis/cortes-2017/</guid>
      <description>&lt;h3 id=&#34;licenciatura-en-ciencias-ambientales-enes---unam&#34;&gt;Licenciatura en Ciencias Ambientales, ENES - UNAM&lt;/h3&gt;
&lt;h2 id=&#34;resumen&#34;&gt;Resumen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los bosques secundarios serán los bosques dominantes en los trópicos y los servicios ecosistémicos que ofrezcan a la humanidad serán particularmente relevantes. Sin embargo, se carece de estudios cuantitativos sobre las dinámicas de recuperación de los servicios ecosistémicos a lo largo de la sucesión ecológica. Esto es patente para los bosques tropicales secos, a pesar de su amplia cobertura global y alto grado de perturbación. En este trabajo, se analizaron los cambios en la oferta potencial de servicios ecosistémicos, las interacciones entre éstos y las implicaciones para distintos tipos de usuarios durante la sucesión de un bosque tropical seco en la costa del Pacífico mexicano. Se utilizaron datos dinámicos de atributos estructurales de la vegetación a lo largo de 10 años para una cronosecuencia que abarca desde pastizales abandonados hasta bosques maduros. Se estimó la oferta potencial de cinco servicios: forraje, recursos múltiples, regulación microclimática, almacén y captura de carbono. Se modelaron las tendencias de oferta de cada servicio y se evaluaron las interacciones entre éstos durante la sucesión mediante correlaciones de Spearman. Se encontró que la oferta de forraje no muestra estadísticamente una tendencia a reducirse con la edad de abandono. Los recursos múltiples, la regulación microclimática y el almacén de carbono aumentaron, alcanzando valores similares a los de bosques maduros a partir de los 20 años de abandono. La captura de carbono fue máxima en pastizales y bosques intermedios. El almacén de carbono, la regulación microclimática y los recursos múltiples resultaron fuertemente correlacionados durante la sucesión, mientras que las correlaciones entre el forraje, la captura de carbono y la regulación microclimática variaron por etapa sucesional. Se discutió que el ejidatario, dueño de la parcela, se beneficia de la oferta máxima de forraje en las etapas tempranas de la sucesión mientras que en las etapas tardías pierde por reducciones de éste y gana por aumentos leves en la regulación microclimática y los recursos múltiples. La comunidad global se beneficia del aumento en la captura de carbono en las etapas tempranas y del incremento en el almacén durante las etapas tardías. La regeneración natural y sucesión ecológica de los bosques tropicales secundarios junto con un adecuado manejo forestal son mecanismos de bajo costo que pueden promover y mantener la oferta potencial de aquellos servicios ecosistémicos críticos para los actores locales como la obtención de recursos de autoconsumo al igual que para la comunidad global mediante la mitigación del cambio climático.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Estructura y función de las comunidades de escarabajos coprófagos en un bosque tropical seco: midiendo los efectos de un esfuerzo de restauración en la región de Chamela, Jalisco</title>
      <link>/tesis/gamez-2017/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/tesis/gamez-2017/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;resumen&#34;&gt;Resumen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los bosques tropicales secos han sido reconocidos como el ecosistema tropical terrestre más amenazado. En México el bosque tropical seco está mayormente representado por remanentes con diferentes niveles de conservación. En algunos casos, los esfuerzos de conservación mediante regeneración natural no son suficientes para preservar este sistema y existe la necesidad de desarrollar estrategias más intensas para restaurar sitios degradados. Generalmente los proyectos de restauración se enfocan en la recuperación de la vegetación, asumiendo que la demás biota se recuperará en consecuencia. Sin embargo, esto no necesariamente ocurre, por lo que las estrategias de restauración deberían considerar tanto a la vegetación como a la fauna y a otros organismos, así como sus interacciones bióticas. Los escarabajos coprófagos son un grupo animal utilizado en el monitoreo de la biodiversidad en hábitats degradados, ya que sus comunidades son sensibles a diferentes tipos de perturbación. En este estudio se usó este grupo para evaluar la recuperación de un bosque tropical seco en la región de Chamela. Evaluamos las comunidades de escarabajos coprófagos y dos de sus funciones ecológicas en tres tipos de vegetación: bosque tropical seco conservado (hábitat conservado), vegetación sucesional secundaria (terrenos antes usados para ganadería) con alto esfuerzo de restauración: mediante la exclusión de ganado y plantación con árboles nativos (hábitat restaurado-A); y vegetación sucesional secundaria (terrenos antes usados para ganadería) con bajo esfuerzo de restauración: mediante la exclusión de ganado (hábitat restaurado-B). Usando trampas de caída evaluamos varias características de la estructura de las comunidades a nivel de hábitat (diversidad, abundancia total, composición de especies y abundancia de cada especie), así como el número promedio de individuos y de especies capturados a nivel de trampa. Con experimentos de campo cuantificamos dos funciones ecológicas de los escarabajos coprófagos: remoción de heces y dispersión secundaria de semillas. El muestreo de las comunidades de escarabajos coprófagos alcanzó la máxima cobertura de inventario. A nivel de hábitat, las métricas de diversidad de escarabajos coprófagos fueron similares en los tres hábitats, pero la abundancia total fue mayor en el hábitat conservado. La composición de especies fue similar en los tres hábitats, pero al tomar en cuenta la abundancia de cada especie hubo diferencias entre la comunidad del hábitat conservado y las de los hábitats restaurados, pero estos últimos fueron similares entre sí. A nivel de trampa, el número de individuos y el número de especies fueron mayores en el hábitat conservado. En relación a las funciones ecológicas, la remoción de heces y el porcentaje de semillas dispersadas verticalmente también fueron mayores en el hábitat conservado y menores, pero similares entre sí, en los hábitats restaurados. La distancia de dispersión vertical (profundidad de enterramiento) de semillas fue mayor en los hábitats conservado y restaurado-A, y menor en el restaurado-B. La dispersión horizontal (porcentaje y distancia) fue igual para los tres hábitats. Nuestros resultados sugieren que el tiempo transcurrido desde que se llevó a cabo el proyecto de restauración con plantación de árboles nativos (3 años), es poco como para observar diferencias entre el hábitat restaurado-A y el restaurado-B, por lo que la mayoría de las variables medidas tuvieron valores similares en ambos tipos de restauración. Asimismo, nuestros resultados muestran que en ambos tipos de restauración, al compararlos con el bosque conservado, aún no se logra recuperar la abundancia de las comunidades de escarabajos coprófagos, ni las funciones de remoción de heces y dispersión vertical de semillas (pero sí la profundidad de entierro en la restauración tipo A). Sin embargo, observamos recuperación en ambos tipos de hábitats restaurados, con respecto al hábitat conservado, en el número de especies de Scarabaeinae, la composición de especies, y la dispersión horizontal de semillas.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ortópteros ( Caelifera ) y sus hongos entomopatógenos en agroecosistemas de maíz en Erongarícuaro , Michoacán</title>
      <link>/publication/quesada-bejar-2017/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/publication/quesada-bejar-2017/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Los saltamontes son una plaga importante del maíz, uno de sus enemigos naturales son los hongos entomopatógenos (HEP). El manejo adecuado de este cultivo, que involucre cambios en el microhábitat puede contribuir al control de las poblaciones de saltamontes, así como la presencia de sus enemigos naturales. Se evaluó el efecto de dos tipos de manejo agrícola: monocultivo (MC-I) de maíz y policultivo de maíz, calabaza y frijol (PC-I), así como de la vegetación de los márgenes del monocultivo (VMM) y la vegetación de los márgenes del policultivo (VMP), sobre la riqueza y abundancia de saltamontes y sus hongos entomopatógenos (HEP) asociados en Erongarícuaro, Michoacán. Se recolectaron saltamontes mensualmente con una red de golpeo de julio a diciembre de 2015 en dos parcelas de cada tipo de manejo y su vegetación marginal en tres sitios. La comunidad de saltamontes (CS) estuvo conformada por 17 especies, en donde Sphenarium purpurascens purpurascens Charpentier, fue la especie dominante (97.8% de la abundancia). El tipo de manejo agrícola no tuvo efecto sobre la riqueza de especies. La riqueza en la vegetación marginal de los cultivos no explicó la riqueza en el MC-I y PC-I; sin embargo, la abundancia de S. p. purpurascens en la vegetación marginal en los sitios explicó la abundancia encontrada en el MC-I y el PC-I. De 2 920 saltamontes colectados, 0.41% estuvieron infectados por Metarhizium Sorokin o Beauveria (Balsamo) Vuillemin. El HEP con mayor frecuencia de infección fue Metarhizium. La proporción de individuos infectados y las condiciones del PC-I se relacionaron positivamente, en comparación con la VMP. Los sitios con mayor diversidad vegetal tuvieron una mayor abundancia de saltamontes y mayor infección con HEP.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sinergias y compensaciones entre servicios ecosistémicos múltiples: el caso de la ganadería y las plantas útiles en bosques de encino manejados para carbón vegetal</title>
      <link>/tesis/castillo-2017/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/tesis/castillo-2017/</guid>
      <description>&lt;h3 id=&#34;maestría-en-ciencias-biológicas-iies---unam&#34;&gt;Maestría en Ciencias Biológicas, IIES - UNAM&lt;/h3&gt;
&lt;h2 id=&#34;resumen&#34;&gt;Resumen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La producción de carbón vegetal muy pocas veces es la única actividad que ocurre en los sitios donde se realiza. También hay otras actividades que ocurren simultáneamente como son la colecta de leña, la ganadería, el cultivo de algunos cereales, la caza, y la colecta de plantas medicinales y alimentos silvestres. No obstante, nuestra comprensión de los sistemas productivos de carbón vegetal raramente incorpora los efectos de interacción de las actividades conjuntas y su efecto en la prestación de los múltiples servicios ecosistémicos que generan a niveles local, nacional o global. Para explorar las implicaciones sociales y ecológicas de manejar el sistema para múltiples fines, se estudiaron las interacciones entre plantas (intereses para la conservación de la diversidad), las plantas útiles (medicinales, comestibles, ornamentales) y el forraje (para la ganadería) en bosques donde se produce carbón vegetal. Específicamente, se midieron los efectos de excluir al ganado en la diversidad y biomasa tanto de las plantas herbáceas y arbustivas, como de las plantas útiles y su implicación socioeconómica para los ganaderos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En un predio en la Cuenca de Cuitzeo, en el oeste de México, inmediatamente después del corte de los árboles para producir carbón vegetal se instalaron 18 parcelas (10 x 10 m), la mitad excluidas y la otra mitad no excluidas del ganado. Durante un periodo de 15 meses se monitorearon la riqueza de especies, abundancia y biomasa de las plantas trimestralmente en todas las parcelas. Para entender el costo y beneficio del libre pastoreo, así como la percepción de las zonas donde se produce el carbón vegetal se realizaron entrevistas a ganaderos. También se entrevistaron a colectores y usuarios de plantas útiles, y ganaderos para conocer cuáles eran las plantas con algún uso en las comunidades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El presente trabajo se desarrolló mediante un enfoque interdisciplinario: desde la perspectiva de la ecología experimental en el método de la exclusión de ganado y el muestreo de la vegetación, y desde la perspectiva de la economía ecológica en el diseño, implementación y análisis de las entrevistas con los ganaderos. Los resultados revelan que el pastoreo ocurre a lo largo del año, aunque es más común durante la
temporada de lluvias y representa un importante alivio financiero para los ganaderos por no tener que comprar alimento para ganado en la temporada de lluvias. El pastoreo en su forma actual no afecta la diversidad de las plantas, pero si su biomasa. De igual manera, el pastoreo no afecta la diversidad ni la biomasa de las especies de plantas útiles, al menos no en los primeros 15 meses de monitoreo. Tampoco afecta la diversidad de plantas forrajeras, pero si disminuye su biomasa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dichos resultados sugieren que no hay disyuntivas (trade-offs) entre el pastoreo y la provisión de plantas útiles, la diversidad y la biomasa vegetal fueron similares tanto en las parcelas de tratamiento como en las de control. Como podría esperarse, la presencia de ganado disminuyó la biomasa forrajera en las parcelas de control, sin embargo, los efectos fueron más fuertes en las áreas de pastizal donde no se produce carbón, lo mismo ocurre con todas las plantas presentes. Los beneficios de mantener al ganado en áreas donde se produce carbón vegetal son substanciales para los ganaderos cuyos costos de alimentación del ganado disminuyen casi tres veces, especialmente en la temporada de lluvias. En conclusión, la ganadería y la recolección de plantas son usos compatibles de la tierra, pero sus interacciones con la producción de carbón vegetal necesitan investigación adicional.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Estrategias de manejo de saltamontes mediante hongos entomopatógenos en agroecosistemas de maíz de Erongarícuaro, Michoacán, México</title>
      <link>/tesis/quesada-2017/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/tesis/quesada-2017/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;resumen&#34;&gt;Resumen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El cultivo de maíz es el más importante en México, su producción es mediante sistemas de monocultivo (MC) y policultivo (PC). En el MC la diversidad vegetal y de artrópodos se reduce, dificultando el control biológico por parte de los enemigos naturales, aumentando las poblaciones de insectos plaga. Los saltamontes son una de las principales plagas del maíz, uno de sus enemigos naturales son los hongos entomopatógenos (HEP). Esta investigación evaluó el efecto del manejo agrícola en MC, PC y de la vegetación de los márgenes del monocultivo (VMM) y del policultivo (VMP) sobre la comunidad de saltamontes y sus HEP. Se evaluó la susceptibilidad de diferentes estadios de Sphenarium purpurascen purpurascens a una cepa comercial de Metarhizium acridum en condiciones de laboratorio. Se comparó la virulencia de una cepa nativa de M. anisopliae de Erongarícuaro, Michoacán, México y la cepa comercial sobre S. purpurascens purpurascens bajo condiciones de campo. Se registraron en total de 17 especies de saltamontes, siendo dominante S. purpurascens purpurascens. El MC y PC no presentó un efecto sobre la riqueza de especies de saltamontes ni en la abundancia de S. purpurascens purpurascens. La VMM y la VMP no explicaron la riqueza de especies de saltamontes en el MC y PC, sin embargo la abundancia de S. purpurascens purpurascens en la VMM y la VMP explicó la abundancia encontrada en el MC y el PC. De 2 920 saltamontes colectados, el 0.41% estuvieron infectados por Metarhizium sp. o Beauveria sp. El HEP con mayor frecuencia de infección fue Metarhizium sp. La proporción de individuos infectados en las condiciones del PC se relacionó positivamente, en comparación con la VMP. Al evaluar la susceptibilidad de los estadios de S. purpurascens purpurascens a la cepa comercial en el laboratorio, las ninfas 1, 2, y 4 fueron los estadios más susceptibles y el menos susceptible fue el adulto. Las ninfas 1, 2 y 3 fueron los estadios que presentaron mayor esporulación de M. acridum. Al comparar la supervivencia de S. purpurascens purpurascens en campo, los saltamontes tratados con la cepa comercial presentaron una menor supervivencia en comparación a la cepa nativa. La cepa comercial de M. acridum es una alternativa viable para el control biológico de S. purpurascens purpurascens en condiciones de campo de Erongarícuaro, Michocán una supervivencia del 2.06%. La cepa nativa presentó una alta patogenicidad sobre S. purpurascens purpurascens en laboratorio. Sin embargo, en campo, es necesario evaluar su virulencia con dosis mayores. En estudios posteriores se recomienda aislar hongos entomopatógenos de M. acridum de S. purpurascens purpurascens y evaluarlos junto a la cepa comercial de M. acridum y formularlos en en aceite citrolina.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Riego y defoliación sobre especies leñosas forrajeras y las propiedades del suelo en el trópico seco de Michoacán</title>
      <link>/tesis/garcia-2017/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/tesis/garcia-2017/</guid>
      <description>&lt;h3 id=&#34;maestría-en-ciencias-ambientales-universidad-michoacana-de-san-nicolás-de-hidalgo&#34;&gt;Maestría en Ciencias Ambientales, Universidad Michoacana de San Nicolás de Hidalgo&lt;/h3&gt;
&lt;h2 id=&#34;resumen&#34;&gt;Resumen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En la actualidad, los ecosistemas naturales están siendo modificados rápidamente, el Bosque Tropical Seco ha sido seriamente afectado durante las últimas décadas; esto se debe principalmente a su conversión en campos de cultivo o pastizales utilizados para la ganadería. La ganadería es una actividad comercial de gran importancia en estos sitios que presentan largos periodos de sequía, en donde el modelo que se ha utilizado y que se sigue utilizando es la ganadería extensiva, caracterizada por la presencia de grandes áreas convertidas a pastizales en donde el ganado pasta libremente. Dicho modelo se caracteriza porque los árboles y arbustos nativos suelen ser removidos en su totalidad por considerarse negativos al proveer sombra y limitar el crecimiento de los pastos. Por lo tanto, los sistemas ganaderos manejados bajo este modelo suelen presentan un solo estrato vegetativo, baja diversidad biológica y poca eficiencia de uso del suelo y del agua. Por otro lado, estudios indican que la población humana presenta un crecimiento exponencial, aumentando la necesidad de cubrir necesidades básicas como la alimentación, con lo cual se pone aún más presión sobre los ecosistemas empleados para la ganadería. En este contexto, surge la necesidad de buscar e implementar alternativas que detengan o disminuyan el deterioro ambiental ocasionado por la ganadería extensiva, sin perder el desarrollo económico; esto lleva a la aplicación de nuevos sistemas para la producción animal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Actualmente los sistemas Silvopastoriles presentan una serie de ventajas para la ganadería, como son: el incrementar la biodiversidad, disminuir la erosión, tener una alta eficiencia del uso de agua, presentar altos contenidos proteicos, aumentar la producción de carne y leche, por mencionar algunos. Por lo tanto, las prácticas silvopastoriles podrían ayudar al desarrollo de una producción pecuaria sustentable y promover un equilibrio ecológico y ambiental. En Agosto de 2014 se estableció el experimento, durante los primeros seis meses las plantas recibieron riego parejo para promover su crecimiento. A partir de Febrero de 2015 se comenzó la aplicación de los tratamientos de riego y se realizó la primera defoliación, la segunda defoliación fue en Agosto 2015, y la última defoliación en Noviembre 2015.
Se utilizó un diseño en parcelas divididas en bloques al azar, antes de iniciar el experimento se preparó el terreno y se cercó todo el perímetro y se instaló un sistema de riego por goteo. Cada unidad experimental constó de una especie, un nivel de riego y un nivel de defoliación. Teniendo un total de 30 tratamientos, cuatro repeticiones y 120 unidades experimentales (UE). Cada UE estuvo constituida de tres surcos separados por 1.8 m, siendo solo útil para el experimento el surco central. Se utilizó una densidad de siembra de 40,000 plantas/hectárea y la distancia entre cada planta fue de 15 cm, evaluando así cerca de 240 plantas por especie. Las especies evaluadas fueron Leucaena leucocephala, Gliricidia sepium, Guazuma ulmifolia y Moringa oleifera.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;resumen-respuestas-al-riego-y-la-defoliación-de-especies-leñosas-del-trópico-seco&#34;&gt;Resumen ´Respuestas al riego y la defoliación de especies leñosas del trópico seco´&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Gran parte de los estudios en sistemas silvopastoriles de trópicos secos se han realizado con Leucaena leucocephala. Sin embargo, existen otras especies de árboles forrajeros menos estudiadas. El objetivo de este trabajo fue evaluar el establecimiento y el crecimiento en altura, diámetro, copa y producción de biomasa sobre cuatro especies de árboles forrajeros (Leucaena leucocephala, Gliricidia sepium, Guazuma ulmifolia y Moringa oleifera) bajo los efectos de dos niveles de riego (Riego y Temporal) y tres niveles de defoliación (25%, 50% y 75%), con el fin de obtener información para su manejo agronómico en el trópico seco michoacano en México. El experimento se realizó en el Campo Experimental INIFAP-Valle de Apatzingán, con un diseño experimental factorial en bloques divididos al azar. Los resultados fueron analizados mediante modelos lineares mixtos. Se obtuvo que durante el establecimiento L. leucocephala alcanzó una altura promedio 3.0, 4.4 y 11.5 veces mayor que M. oleífera, G. sepium y G. Ulmifolia, respectivamente. Después de un periodo de 12 meses de seguimiento bajo los tratamientos de riego y defoliación se encontró que L. leucocephala fue la especie con mayor crecimiento pero solo G. sepium presentó diferencias significativas entre los tratamientos de riego para altura y diámetro. En la producción de biomasa L. leucocephala presentó el mayor rendimiento en 75% de defoliación con 103.03 ± 16.52 kg MS/ha, seguida por G. sepium también en el 75% de defoliación con 79.62 ± 19.77 kg MS/ha. Así mismo se observó que con tres podas y tiempos de recuperación de tres y seis meses las especies no se vieron afectadas e incluso con cada defoliación aumentaron su producción de biomasa. Por lo que consideramos que L. leucocephala y G. sepium son las especies más adecuadas en este sitio, debido a su crecimiento y producción de biomasa aun en condición de temporal.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Una aproximación a la reducción de la contaminación intradomiciliaria a través de la mejora de la habitabilidad básica</title>
      <link>/tesis/olaya-2017/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/tesis/olaya-2017/</guid>
      <description>&lt;h3 id=&#34;máster-interuniversitario-estrategias-y-tecnologías-para-el-desarrollo-humano-centro-de-innovación-en-tecnología-para-el-desarrollo-humano---universidad-politécnica-de-madrid-y-iies---unam&#34;&gt;Máster Interuniversitario Estrategias y Tecnologías para el Desarrollo Humano, Centro de Innovación en tecnología para el Desarrollo HUmano - Universidad Politécnica de Madrid y IIES - UNAM&lt;/h3&gt;
&lt;h2 id=&#34;resumen&#34;&gt;Resumen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El problema de la contaminación intradomiciliaria (IAP, por sus siglas en inglés) viene dado, principalmente, por la quema de combustible sólidos a fuego abierto o de forma ineficiente en las cocinas. Para combatir esto, se han desarrollado distintos estudios y programas de implementación de estufas o cocinas mejoradas de leña en todo el mundo, lo que ha proporcionado una serie de beneficios, y entre ellos, disminuir la IAP. Esta reducción depende directamente de la adopción de la tecnología y, por tanto, del uso del que se le dé a la estufa, así como de otros factores, como la ventilación interior o el diseño del espacio de las cocinas. Este trabajo presenta un estudio, como primera aproximación a la temática, de 35 viviendas rurales ubicadas en siete comunidades de la región Purépecha (Michoacán, México) que cuentan con estufas o cocinas mejoradas de leña tipo Patsari. Se analiza la relación de distintos aspectos de las estufas, los espacios y los comportamientos sostenibles de las usuarias con el uso de las estufas; y se analiza el estado de las cocinas respecto a la ventilación, los materiales de la cocina y la tecnología, para concretar una serie de recomendaciones de mejoras de los espacios. Con éstas se pretende que las condiciones de habitabilidad básica en las viviendas rurales mejoren a través del asesoramiento técnico, la autoconstrucción y la ecotecnología, para que al implementarse pueda darse una mayor adopción de las estufas o cocinas mejoradas y se reduzca la IAP, lo que conllevaría la mejora de la calidad de vida y de la salud de las familias.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hábitos alimentarios del gato montés (Lynx rufus) en el sur de Nuevo León y su relación con la ganadería</title>
      <link>/tesis/gonzalez-2017/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/tesis/gonzalez-2017/</guid>
      <description>&lt;h3 id=&#34;licenciatura-en-ciencias-ambientales-enes---unam&#34;&gt;Licenciatura en Ciencias Ambientales, ENES - UNAM&lt;/h3&gt;
&lt;h2 id=&#34;resumen&#34;&gt;Resumen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;México es un país con alta diversidad de mamíferos, siendo los carnívoros el tercer grupo más diverso y uno de los más amenazados por las actividades humanas. Ejemplo de esto es el gato montés, el cual es recurrentemente eliminado por ataques a animales domésticos. En México no hay estudios que aborden el problema de la depredación de ganado por parte de esta especie. El presente trabajo pretende conocer la relación de este felino con la ganadería a través del análisis de su dieta y poder emitir recomendaciones de manejo ganadero que ayuden a mitigar el conflicto. Se analizaron 30 excretas colectadas durante septiembre del 2013 y febrero de 2014. La identificación de los restos alimentarios se logró con base en características de pelos de guardia e identificación de restos óseos. Se realizó un meta-análisis de la dieta del felino para comparar el consumo de ganado con lo reportado en otros estudios. La importancia de las presas se determinó por medio de la frecuencia de ocurrencia (FO) y el porcentaje de ocurrencia (PO). El género con mayor FO en la dieta fue el conejo Sylvilagus sp. 40%, seguido de Peromyscus sp. y ardillas Sciurus sp., ambas con una FO de 27%. Se encontraron restos de ganado caprino en un 20% de las muestras. El meta análisis de 46 estudios mostró que existen diferencias significativas en el consumo de presas domésticas entre este estudio y otros realizados en la distribución de la especie. Se concluyó que el gato montés es especialista en el consumo de lepóridos y roedores. A pesar de que el consumo de ganado fue mayor al reportado en otros estudios, las presas silvestres son la parte más importante en la dieta de la especie. El esquema actual de manejo ganadero podría estar facilitando estos eventos de depredación y se sugiere el mejoramiento de los espacios utilizados por el ganado como medidas de mitigación.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ensamblajes de anfibios y reptiles en cacaotales de sombra en la selva Lacandona</title>
      <link>/tesis/cervantes-2017/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/tesis/cervantes-2017/</guid>
      <description>&lt;h3 id=&#34;maestría-en-ciencias-biológicas-iies---unam&#34;&gt;Maestría en Ciencias Biológicas, IIES - UNAM&lt;/h3&gt;
&lt;h2 id=&#34;resumen&#34;&gt;Resumen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La fragmentación y degradación de los bosques tropicales ocasionados por las actividades humanas han provocado graves pérdidas de biodiversidad, particularmente en grupos altamente sensibles a las perturbaciones, como los anfibios y reptiles. Actualmente, se reconoce que la conservación de la biodiversidad tropical, no solo depende de los fragmentos de bosque remanente, sino también de otros elementos dentro del paisaje. Por ejemplo, los agroecosistemas en los que se inserta un cultivo de interés bajo la sombra de los árboles nativos son reconocidos por su alto valor para la conservación de numerosas especies. En el presente estudio se evaluó la importancia de cacaotales bajo sombra con manejo rústico como hábitat para los ensambles de anfibios y reptiles, y como potencial elemento conector en un paisaje antropogénico del sur de México. Se compararon la estructura y composición de los ensambles en los cacaotales vs. bosque. Se determinó cuáles de las características de ambos tipos de vegetación presentaron mayor relación con la estructura de los ensambles herpetofaunísticos. Finalmente, se compararon los ensambles del cacaotal a diferentes distancias del bosque (200 m, 150 m, 100 m, 50 m y bosque), para, de esta manera, determinar si el agroecosistema puede constituir una matriz permeable en el paisaje. La riqueza y composición de especies no variaron entre tipos de vegetación. El cacaotal tuvo un mayor número de individuos de anfibios y reptiles y mayores valores para dos índices de diversidad de reptiles, en comparación al bosque. Entre las variables ambientales medidas, la cobertura y profundidad de hojarasca, la presencia de humus, la altura máxima del dosel y la densidad de herbáceas presentaron una relación positiva con la abundancia de anfibios en el cacaotal. Finalmente, la abundancia de ambos taxa aumentó conforme la distancia del borde del bosque hacia el interior del cacaotal. Sin embargo, hubo diferencias a nivel de la composición de especies entre las parcelas del bosque y las parcelas más lejanas del cacaotal. Los datos obtenidos sugieren que el cacao rústico es un hábitat adecuado para la conservación de los ensambles de anfibios y reptiles en la región de estudio, y que puede considerarse, para algunas de las especies, como una matriz permeable que podría favorecer la conectividad entre remanentes de bosque a nivel del paisaje.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Precipitation mediates the effect of human disturbance on the Brazilian Caatinga vegetation</title>
      <link>/publication/rito-2016/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/publication/rito-2016/</guid>
      <description>&lt;p&gt;*Seasonally dry tropical forests (SDTFs) are one of the most threatened forests worldwide. These species-rich forests not only cope with several acute (e.g. forest loss) and chronic (e.g. overgrazing and firewood extraction) human disturbances, but also with climate change (e.g. longer and more severe droughts); yet, the isolated and combined effects of climate and acute and chronic human disturbances on SDTF vegetation are poorly known.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Given the environmental filter imposed by drought in SDTFs, the composition and structure of vegetation is expected to be strongly associated with annual precipitation, and thus the effects of human disturbances on vegetation may also depend on precipitation (i.e. interacting effect).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;We tested these hypotheses in the Brazilian Caatinga – a SDTF threatened by climate change and human disturbances. We evaluated the isolated and combined (both additive and multiplicative) effect of precipitation, a chronic disturbance index and acute disturbance (landscape forest cover) on the diversity, stem density, evenness, taxonomic composition and aboveground biomass of adult trees and shrubs across 19 0.1-ha plots distributed along a disturbance and precipitation gradients. * We recorded 5541 stems from 129 species. Precipitation showed a stronger (positive) effect on species diversity than acute and chronic disturbances and, as expected, the effect of disturbance depended on precipitation (interacting effect): i.e. species diversity (especially the number of rare species) was negatively related to forest loss but positively related to chronic disturbance in wetter sites, whereas in drier sites, species diversity was weakly related to forest cover, but strongly and negatively related to chronic disturbance. Contrary to species diversity, community evenness, stem density and biomass were weakly related to all predictors.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Synthesis. Precipitation appears to be a strong environmental filter determining the distribution of water-demanding plant species. Chronic disturbance in wetter (high-productive) forests may favour species diversity by increasing ecosystem heterogeneity (intermediate disturbance hypothesis). Yet, the biodiversity costs of chronic disturbance are higher in drier (low-productive) forests; i.e. there is a co-limitation imposed by drought and disturbance in drier forests. Overall, our findings indicate that rapid climatic changes in the region will probably have strong negative effects on this SDTF.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Desempeño de tres especies de bosque seco en experimentos de tolerancia a heladas y nodricismo para su migración asistida en respuesta al cambio climático</title>
      <link>/tesis/gomez-2016/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/tesis/gomez-2016/</guid>
      <description>&lt;h3 id=&#34;doctorado-en-ciencias-biológicas-iies---unam&#34;&gt;Doctorado en Ciencias Biológicas, IIES - UNAM&lt;/h3&gt;
&lt;h2 id=&#34;resumen&#34;&gt;Resumen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El bosque seco tropical es uno de los ecosistemas más amenazados a nivel global en la actualidad y en particular en México la presión antrópica sobre este ecosistema es intensa y se ha incrementado con los años. Por tal razón, muchas especies que lo componen han reducido considerablemente sus áreas de distribución, lo cual ha fragmentado y aislado a sus poblaciones. Esto asociado a los efectos inminentes del cambio climático global, podrían causar la extinción local a mediano plazo si no se implementan medidas de manejo para las especies que están fuertemente amenazadas. En la región del Bajío mexicano (parte de Michoacán, Querétaro y Guanajuato) se puede encontrar el bosque seco tropical o bosque tropical caducifolio en su mayor altitud, lo cual hace que muchas de las especies aquí presentes sean de distribución restringida y por ello más susceptibles a los impactos del cambio de uso de suelo para diversas actividades antrópicas. En particular para esta tesis, seleccionamos tres especies características de este ecosistema en esta región: Albizia plurijuga, Cedrela dugesii y Ceiba aesculifolia. Las tres son árboles deciduos, de hasta 12 m de altura que forman parte de los elementos emergentes del dosel en este tipo de bosque. Dos de las especies están incluidas en la NOM 059 de SEMARNAT en las categorías de amenazada (A. plurijuga) y en protección especial (C. dugesii). Estas características las hacen especies de interés para evaluar diferentes estrategias que puedan implementarse posteriormente para su conservación y la restauración ecológica del bosque seco tropical. En consecuencia, la pregunta general de investigación de esta investigación fue: ¿Cómo es el desempeño de Albizia plurijuga, Cedrela dugesii y Ceiba aesculifolia en experimentos de tolerancia a heladas, migración asistida e interacciones con plantas nodrizas?, para estimar la viabilidad de estrategias de manejo frente al cambio climático. Esta tesis esta estructurada en siete capítulos, que constan de dos revisiones teóricas, tres trabajos experimentales más la introducción y discusión generales.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Uso de servicios ecosistémicos en el bosque tropical seco secundario de la región Chamela-Cuixmala, Jalisco, México</title>
      <link>/tesis/sanchez-2016/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/tesis/sanchez-2016/</guid>
      <description>&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Valoración económica de cuatro servicios ecosistémicos de la región de Chamela, Jalisco, México.</title>
      <link>/tesis/naime-2016/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/tesis/naime-2016/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;resumen&#34;&gt;Resumen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los bosques tropicales secos (BTS) proveen múltiples servicios ecosistémicos. Los beneficios de los servicios ecosistémicos que se obtienen de los BTS dependen tanto del estado del ecosistema como de su interacción con la sociedad. En las últimas décadas, debido a la deforestación y al cambio de uso de suelo, los bosques tropicales primarios están siendo reemplazados por bosques secundarios en diferentes etapas de desarrollo. Esto crea nuevos paisajes fragmentados que modifican el flujo de los servicios ecosistémicos. Para entender cómo es que estos cambios afectan el bienestar de la sociedad, es necesario evaluar los beneficios de los servicios ecosistémicos identificando a los actores involucrados en la generación y aprovechamiento de los servicios. La valoración económica es una herramienta útil para entender los cambios en los beneficios que recibe la sociedad de los servicios ecosistémicos, ya que permite asignar un valor monetario a estos beneficios. En este estudio se valoraron económicamente dos servicios de provisión y dos servicios de regulación de la región de Chamela, Jalisco. Los servicios ecosistémicos que se consideraron fueron: (1) productos múltiples, (2) forraje, (3) almacén de CO2, y (4) captura de CO2. Cada servicio ecosistémico se valoró a nivel de parcela, considerando ungradiente sucesional que incluyó cuatro estados sucesionales: el pastizal, el bosque secundario joven, el bosque secundario avanzado, y el bosque maduro. Utilizando diferentes métodos de valoración económica, se evaluaron los cambios en el valor económico a lo largo del gradiente sucesional y en función de las características socio- económicas de los beneficiarios de estos servicios. Los métodos de valoración económica que se utilizaron para valorar los servicios de provisión fueron la valoración por precios de mercado y la valoración contingente. Para valorar económicamente los servicios de regulación, se utilizaron los precios de mercado de CO2 y el costo social del CO2 Los resultados muestran que a lo largo del gradiente, aumenta el valor económico de los servicios de regulación, pero disminuye el valor económico de los servicios de provisión. El beneficio público que se obtiene de la regulación climática es superior al costo privado por la pérdida de los servicios de provisión. La disyuntiva económica entre los servicios de provisión y los de regulación es más importante en las etapas tempranas de la sucesión, cuando el beneficio público de los servicios de captura y almacén de CO2 es alto pero provoca simultáneamente la mayor pérdida de los servicios de provisión. Actualmente, los precios internacionales de CO2 no ofrecen una compensación económica suficiente para incentivar un cambio en la toma de decisiones de los propietarios que permita la regeneración de bosques secundarios. Para aumentar los servicios de regulación, un cambio en el sistema productivo hacia sistema agro-silvo- pastoriles es más viable ya que disminuiría las disyuntivas económicas observadas entre servicios de provisión y de regulación.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Horizontal seed dispersal by dung beetles reduced seed and seedling clumping, but did not increase short-term seedling establishment</title>
      <link>/publication/urrea-galeano-2019/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/publication/urrea-galeano-2019/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dung beetles are secondary seed dispersers, incidentally moving many of the seeds defecated by mammals vertically (seed burial) and/or horizontally as they process and relocate dung. Although several studies have quantified this ecological function of dung beetles, very few have followed seed fate until seedling establishment, and most of these have focused on the effects of seed burial. We know very little about the effects of horizontal seed movement by dung beetles, though it is generally assumed that it will affect plant recruitment positively through diminishing seed clumping. The objective of our study was to assess the effects of dung beetle activity on the spatial distribution of seeds and seedlings, and on the probability of seedling establishment. In a tropical rainforest in Mexico we carried out two complementary field experiments for each of two tree species (Bursera simaruba and Poulsenia armata), using seeds experimentally imbedded in pig dung and recording their fate and spatial location over time. For both species, dung beetle activity reduced the spatial clumping of seeds and seedlings; however, it did not increase the probability of seedling establishment. We discuss the context- and species-specificity of the combined effects of horizontal and vertical dispersal of seeds by dung beetles, and the need to quantify long-term seedling fates to more accurately determine the effects of seed movement by dung beetles on plant recruitment.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
