<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2 on Unidad de Apoyo</title>
    <link>/publication_types/2/</link>
    <description>Recent content in 2 on Unidad de Apoyo</description>
    <generator>Source Themes academia (https://sourcethemes.com/academic/)</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 01 May 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	    <atom:link href="/publication_types/2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Assessing the cascading effects of management and landscape on the arthropod guilds occurring in papaya plantations</title>
      <link>/productos/flores-2020/</link>
      <pubDate>Fri, 01 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/productos/flores-2020/</guid>
      <description>&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Evaluación de la susceptibilidad a procesos de remoción en masa. Una comparación de modelos estadísticos en las subcuenca del río Tuxpan, Michoacán.</title>
      <link>/tesis/santiago-2020/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/tesis/santiago-2020/</guid>
      <description>&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Plant growth promotion traits of rhizosphere yeasts and their response to soil characteristics and crop cycle in maize agroecosystems</title>
      <link>/productos/sarabia-2018/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/productos/sarabia-2018/</guid>
      <description>&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Estructura y función de las comunidades de escarabajos coprófagos en un bosque tropical seco: midiendo los efectos de un esfuerzo de restauración en la región de Chamela, Jalisco</title>
      <link>/tesis/gamez-2017/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/tesis/gamez-2017/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;resumen&#34;&gt;Resumen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los bosques tropicales secos han sido reconocidos como el ecosistema tropical terrestre más amenazado. En México el bosque tropical seco está mayormente representado por remanentes con diferentes niveles de conservación. En algunos casos, los esfuerzos de conservación mediante regeneración natural no son suficientes para preservar este sistema y existe la necesidad de desarrollar estrategias más intensas para restaurar sitios degradados. Generalmente los proyectos de restauración se enfocan en la recuperación de la vegetación, asumiendo que la demás biota se recuperará en consecuencia. Sin embargo, esto no necesariamente ocurre, por lo que las estrategias de restauración deberían considerar tanto a la vegetación como a la fauna y a otros organismos, así como sus interacciones bióticas. Los escarabajos coprófagos son un grupo animal utilizado en el monitoreo de la biodiversidad en hábitats degradados, ya que sus comunidades son sensibles a diferentes tipos de perturbación. En este estudio se usó este grupo para evaluar la recuperación de un bosque tropical seco en la región de Chamela. Evaluamos las comunidades de escarabajos coprófagos y dos de sus funciones ecológicas en tres tipos de vegetación: bosque tropical seco conservado (hábitat conservado), vegetación sucesional secundaria (terrenos antes usados para ganadería) con alto esfuerzo de restauración: mediante la exclusión de ganado y plantación con árboles nativos (hábitat restaurado-A); y vegetación sucesional secundaria (terrenos antes usados para ganadería) con bajo esfuerzo de restauración: mediante la exclusión de ganado (hábitat restaurado-B). Usando trampas de caída evaluamos varias características de la estructura de las comunidades a nivel de hábitat (diversidad, abundancia total, composición de especies y abundancia de cada especie), así como el número promedio de individuos y de especies capturados a nivel de trampa. Con experimentos de campo cuantificamos dos funciones ecológicas de los escarabajos coprófagos: remoción de heces y dispersión secundaria de semillas. El muestreo de las comunidades de escarabajos coprófagos alcanzó la máxima cobertura de inventario. A nivel de hábitat, las métricas de diversidad de escarabajos coprófagos fueron similares en los tres hábitats, pero la abundancia total fue mayor en el hábitat conservado. La composición de especies fue similar en los tres hábitats, pero al tomar en cuenta la abundancia de cada especie hubo diferencias entre la comunidad del hábitat conservado y las de los hábitats restaurados, pero estos últimos fueron similares entre sí. A nivel de trampa, el número de individuos y el número de especies fueron mayores en el hábitat conservado. En relación a las funciones ecológicas, la remoción de heces y el porcentaje de semillas dispersadas verticalmente también fueron mayores en el hábitat conservado y menores, pero similares entre sí, en los hábitats restaurados. La distancia de dispersión vertical (profundidad de enterramiento) de semillas fue mayor en los hábitats conservado y restaurado-A, y menor en el restaurado-B. La dispersión horizontal (porcentaje y distancia) fue igual para los tres hábitats. Nuestros resultados sugieren que el tiempo transcurrido desde que se llevó a cabo el proyecto de restauración con plantación de árboles nativos (3 años), es poco como para observar diferencias entre el hábitat restaurado-A y el restaurado-B, por lo que la mayoría de las variables medidas tuvieron valores similares en ambos tipos de restauración. Asimismo, nuestros resultados muestran que en ambos tipos de restauración, al compararlos con el bosque conservado, aún no se logra recuperar la abundancia de las comunidades de escarabajos coprófagos, ni las funciones de remoción de heces y dispersión vertical de semillas (pero sí la profundidad de entierro en la restauración tipo A). Sin embargo, observamos recuperación en ambos tipos de hábitats restaurados, con respecto al hábitat conservado, en el número de especies de Scarabaeinae, la composición de especies, y la dispersión horizontal de semillas.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Estructura y función de las comunidades de escarabajos coprófagos en un bosque tropical seco: midiendo los efectos de un esfuerzo de restauración en la región de Chamela, Jalisco</title>
      <link>/tesis/quesada-2017/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/tesis/quesada-2017/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Desempeño de tres especies de bosque seco en experimentos de tolerancia a heladas y nodricismo para su migración asistida en respuesta al cambio climático</title>
      <link>/tesis/gomez-2016/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/tesis/gomez-2016/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;resumen&#34;&gt;Resumen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El bosque seco tropical es uno de los ecosistemas más amenazados a nivel global en la actualidad y en particular en México la presión antrópica sobre este ecosistema es intensa y se ha incrementado con los años. Por tal razón, muchas especies que lo componen han reducido considerablemente sus áreas de distribución, lo cual ha fragmentado y aislado a sus poblaciones. Esto asociado a los efectos inminentes del cambio climático global, podrían causar la extinción local a mediano plazo si no se implementan medidas de manejo para las especies que están fuertemente amenazadas. En la región del Bajío mexicano (parte de Michoacán, Querétaro y Guanajuato) se puede encontrar el bosque seco tropical o bosque tropical caducifolio en su mayor altitud, lo cual hace que muchas de las especies aquí presentes sean de distribución restringida y por ello más susceptibles a los impactos del cambio de uso de suelo para diversas actividades antrópicas. En particular para esta tesis, seleccionamos tres especies características de este ecosistema en esta región: Albizia plurijuga, Cedrela dugesii y Ceiba aesculifolia. Las tres son árboles deciduos, de hasta 12 m de altura que forman parte de los elementos emergentes del dosel en este tipo de bosque. Dos de las especies están incluidas en la NOM 059 de SEMARNAT en las categorías de amenazada (A. plurijuga) y en protección especial (C. dugesii). Estas características las hacen especies de interés para evaluar diferentes estrategias que puedan implementarse posteriormente para su conservación y la restauración ecológica del bosque seco tropical. En consecuencia, la pregunta general de investigación de esta investigación fue: ¿Cómo es el desempeño de Albizia plurijuga, Cedrela dugesii y Ceiba aesculifolia en experimentos de tolerancia a heladas, migración asistida e interacciones con plantas nodrizas?, para estimar la viabilidad de estrategias de manejo frente al cambio climático. Esta tesis esta estructurada en siete capítulos, que constan de dos revisiones teóricas, tres trabajos experimentales más la introducción y discusión generales.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Uso de servicios ecosistémicos en el bosque tropical seco secundario de la región Chamela-Cuixmala, Jalisco, México</title>
      <link>/tesis/sanchez-2016/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/tesis/sanchez-2016/</guid>
      <description>&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Valoración económica de cuatro servicios ecosistémicos de la región de Chamela, Jalisco, México.</title>
      <link>/tesis/naime-2016/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/tesis/naime-2016/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;resumen&#34;&gt;Resumen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los bosques tropicales secos (BTS) proveen múltiples servicios ecosistémicos. Los beneficios de los servicios ecosistémicos que se obtienen de los BTS dependen tanto del estado del ecosistema como de su interacción con la sociedad. En las últimas décadas, debido a la deforestación y al cambio de uso de suelo, los bosques tropicales primarios están siendo reemplazados por bosques secundarios en diferentes etapas de desarrollo. Esto crea nuevos paisajes fragmentados que modifican el flujo de los servicios ecosistémicos. Para entender cómo es que estos cambios afectan el bienestar de la sociedad, es necesario evaluar los beneficios de los servicios ecosistémicos identificando a los actores involucrados en la generación y aprovechamiento de los servicios. La valoración económica es una herramienta útil para entender los cambios en los beneficios que recibe la sociedad de los servicios ecosistémicos, ya que permite asignar un valor monetario a estos beneficios. En este estudio se valoraron económicamente dos servicios de provisión y dos servicios de regulación de la región de Chamela, Jalisco. Los servicios ecosistémicos que se consideraron fueron: (1) productos múltiples, (2) forraje, (3) almacén de CO2, y (4) captura de CO2. Cada servicio ecosistémico se valoró a nivel de parcela, considerando ungradiente sucesional que incluyó cuatro estados sucesionales: el pastizal, el bosque secundario joven, el bosque secundario avanzado, y el bosque maduro. Utilizando diferentes métodos de valoración económica, se evaluaron los cambios en el valor económico a lo largo del gradiente sucesional y en función de las características socio- económicas de los beneficiarios de estos servicios. Los métodos de valoración económica que se utilizaron para valorar los servicios de provisión fueron la valoración por precios de mercado y la valoración contingente. Para valorar económicamente los servicios de regulación, se utilizaron los precios de mercado de CO2 y el costo social del CO2 Los resultados muestran que a lo largo del gradiente, aumenta el valor económico de los servicios de regulación, pero disminuye el valor económico de los servicios de provisión. El beneficio público que se obtiene de la regulación climática es superior al costo privado por la pérdida de los servicios de provisión. La disyuntiva económica entre los servicios de provisión y los de regulación es más importante en las etapas tempranas de la sucesión, cuando el beneficio público de los servicios de captura y almacén de CO2 es alto pero provoca simultáneamente la mayor pérdida de los servicios de provisión. Actualmente, los precios internacionales de CO2 no ofrecen una compensación económica suficiente para incentivar un cambio en la toma de decisiones de los propietarios que permita la regeneración de bosques secundarios. Para aumentar los servicios de regulación, un cambio en el sistema productivo hacia sistema agro-silvo- pastoriles es más viable ya que disminuiría las disyuntivas económicas observadas entre servicios de provisión y de regulación.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Horizontal seed dispersal by dung beetles reduced seed and seedling clumping, but did not increase short-term seedling establishment</title>
      <link>/productos/urrea-galeano-2019/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/productos/urrea-galeano-2019/</guid>
      <description>&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
