<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Servicios ecosistémicos on Unidad de Apoyo</title>
    <link>/tags/servicios-ecosistemicos/</link>
    <description>Recent content in Servicios ecosistémicos on Unidad de Apoyo</description>
    <generator>Source Themes academia (https://sourcethemes.com/academic/)</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 01 Feb 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	    <atom:link href="/tags/servicios-ecosistemicos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Valoración económica de cuatro servicios ecosistémicos de la región de Chamela, Jalisco, México.</title>
      <link>/tesis/naime-2016/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/tesis/naime-2016/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;resumen&#34;&gt;Resumen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los bosques tropicales secos (BTS) proveen múltiples servicios ecosistémicos. Los beneficios de los servicios ecosistémicos que se obtienen de los BTS dependen tanto del estado del ecosistema como de su interacción con la sociedad. En las últimas décadas, debido a la deforestación y al cambio de uso de suelo, los bosques tropicales primarios están siendo reemplazados por bosques secundarios en diferentes etapas de desarrollo. Esto crea nuevos paisajes fragmentados que modifican el flujo de los servicios ecosistémicos. Para entender cómo es que estos cambios afectan el bienestar de la sociedad, es necesario evaluar los beneficios de los servicios ecosistémicos identificando a los actores involucrados en la generación y aprovechamiento de los servicios. La valoración económica es una herramienta útil para entender los cambios en los beneficios que recibe la sociedad de los servicios ecosistémicos, ya que permite asignar un valor monetario a estos beneficios. En este estudio se valoraron económicamente dos servicios de provisión y dos servicios de regulación de la región de Chamela, Jalisco. Los servicios ecosistémicos que se consideraron fueron: (1) productos múltiples, (2) forraje, (3) almacén de CO2, y (4) captura de CO2. Cada servicio ecosistémico se valoró a nivel de parcela, considerando ungradiente sucesional que incluyó cuatro estados sucesionales: el pastizal, el bosque secundario joven, el bosque secundario avanzado, y el bosque maduro. Utilizando diferentes métodos de valoración económica, se evaluaron los cambios en el valor económico a lo largo del gradiente sucesional y en función de las características socio- económicas de los beneficiarios de estos servicios. Los métodos de valoración económica que se utilizaron para valorar los servicios de provisión fueron la valoración por precios de mercado y la valoración contingente. Para valorar económicamente los servicios de regulación, se utilizaron los precios de mercado de CO2 y el costo social del CO2 Los resultados muestran que a lo largo del gradiente, aumenta el valor económico de los servicios de regulación, pero disminuye el valor económico de los servicios de provisión. El beneficio público que se obtiene de la regulación climática es superior al costo privado por la pérdida de los servicios de provisión. La disyuntiva económica entre los servicios de provisión y los de regulación es más importante en las etapas tempranas de la sucesión, cuando el beneficio público de los servicios de captura y almacén de CO2 es alto pero provoca simultáneamente la mayor pérdida de los servicios de provisión. Actualmente, los precios internacionales de CO2 no ofrecen una compensación económica suficiente para incentivar un cambio en la toma de decisiones de los propietarios que permita la regeneración de bosques secundarios. Para aumentar los servicios de regulación, un cambio en el sistema productivo hacia sistema agro-silvo- pastoriles es más viable ya que disminuiría las disyuntivas económicas observadas entre servicios de provisión y de regulación.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
