<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Servicios ecosistémicos on Unidad de Apoyo</title>
    <link>/tags/servicios-ecosistemicos/</link>
    <description>Recent content in Servicios ecosistémicos on Unidad de Apoyo</description>
    <generator>Source Themes academia (https://sourcethemes.com/academic/)</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 01 Jun 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	    <atom:link href="/tags/servicios-ecosistemicos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>La incorporación de los servicios ecosistémicos en la responsabilidad social empresarial para el sector turismo: empresas hoteleras en Michoacán</title>
      <link>/tesis/ochoa-2018/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/tesis/ochoa-2018/</guid>
      <description>&lt;h3 id=&#34;doctorado-en-economía-instituto-de-investigaciones-económicas---unam&#34;&gt;Doctorado en Economía, Instituto de Investigaciones Económicas - UNAM&lt;/h3&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sinergias y compensaciones entre servicios ecosistémicos múltiples: el caso de la ganadería y las plantas útiles en bosques de encino manejados para carbón vegetal</title>
      <link>/tesis/castillo-2017/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/tesis/castillo-2017/</guid>
      <description>&lt;h3 id=&#34;maestría-en-ciencias-biológicas-iies---unam&#34;&gt;Maestría en Ciencias Biológicas, IIES - UNAM&lt;/h3&gt;
&lt;h2 id=&#34;resumen&#34;&gt;Resumen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La producción de carbón vegetal muy pocas veces es la única actividad que ocurre en los sitios donde se realiza. También hay otras actividades que ocurren simultáneamente como son la colecta de leña, la ganadería, el cultivo de algunos cereales, la caza, y la colecta de plantas medicinales y alimentos silvestres. No obstante, nuestra comprensión de los sistemas productivos de carbón vegetal raramente incorpora los efectos de interacción de las actividades conjuntas y su efecto en la prestación de los múltiples servicios ecosistémicos que generan a niveles local, nacional o global. Para explorar las implicaciones sociales y ecológicas de manejar el sistema para múltiples fines, se estudiaron las interacciones entre plantas (intereses para la conservación de la diversidad), las plantas útiles (medicinales, comestibles, ornamentales) y el forraje (para la ganadería) en bosques donde se produce carbón vegetal. Específicamente, se midieron los efectos de excluir al ganado en la diversidad y biomasa tanto de las plantas herbáceas y arbustivas, como de las plantas útiles y su implicación socioeconómica para los ganaderos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En un predio en la Cuenca de Cuitzeo, en el oeste de México, inmediatamente después del corte de los árboles para producir carbón vegetal se instalaron 18 parcelas (10 x 10 m), la mitad excluidas y la otra mitad no excluidas del ganado. Durante un periodo de 15 meses se monitorearon la riqueza de especies, abundancia y biomasa de las plantas trimestralmente en todas las parcelas. Para entender el costo y beneficio del libre pastoreo, así como la percepción de las zonas donde se produce el carbón vegetal se realizaron entrevistas a ganaderos. También se entrevistaron a colectores y usuarios de plantas útiles, y ganaderos para conocer cuáles eran las plantas con algún uso en las comunidades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El presente trabajo se desarrolló mediante un enfoque interdisciplinario: desde la perspectiva de la ecología experimental en el método de la exclusión de ganado y el muestreo de la vegetación, y desde la perspectiva de la economía ecológica en el diseño, implementación y análisis de las entrevistas con los ganaderos. Los resultados revelan que el pastoreo ocurre a lo largo del año, aunque es más común durante la
temporada de lluvias y representa un importante alivio financiero para los ganaderos por no tener que comprar alimento para ganado en la temporada de lluvias. El pastoreo en su forma actual no afecta la diversidad de las plantas, pero si su biomasa. De igual manera, el pastoreo no afecta la diversidad ni la biomasa de las especies de plantas útiles, al menos no en los primeros 15 meses de monitoreo. Tampoco afecta la diversidad de plantas forrajeras, pero si disminuye su biomasa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dichos resultados sugieren que no hay disyuntivas (trade-offs) entre el pastoreo y la provisión de plantas útiles, la diversidad y la biomasa vegetal fueron similares tanto en las parcelas de tratamiento como en las de control. Como podría esperarse, la presencia de ganado disminuyó la biomasa forrajera en las parcelas de control, sin embargo, los efectos fueron más fuertes en las áreas de pastizal donde no se produce carbón, lo mismo ocurre con todas las plantas presentes. Los beneficios de mantener al ganado en áreas donde se produce carbón vegetal son substanciales para los ganaderos cuyos costos de alimentación del ganado disminuyen casi tres veces, especialmente en la temporada de lluvias. En conclusión, la ganadería y la recolección de plantas son usos compatibles de la tierra, pero sus interacciones con la producción de carbón vegetal necesitan investigación adicional.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Valoración económica de cuatro servicios ecosistémicos de la región de Chamela, Jalisco, México.</title>
      <link>/tesis/naime-2016/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/tesis/naime-2016/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;resumen&#34;&gt;Resumen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los bosques tropicales secos (BTS) proveen múltiples servicios ecosistémicos. Los beneficios de los servicios ecosistémicos que se obtienen de los BTS dependen tanto del estado del ecosistema como de su interacción con la sociedad. En las últimas décadas, debido a la deforestación y al cambio de uso de suelo, los bosques tropicales primarios están siendo reemplazados por bosques secundarios en diferentes etapas de desarrollo. Esto crea nuevos paisajes fragmentados que modifican el flujo de los servicios ecosistémicos. Para entender cómo es que estos cambios afectan el bienestar de la sociedad, es necesario evaluar los beneficios de los servicios ecosistémicos identificando a los actores involucrados en la generación y aprovechamiento de los servicios. La valoración económica es una herramienta útil para entender los cambios en los beneficios que recibe la sociedad de los servicios ecosistémicos, ya que permite asignar un valor monetario a estos beneficios. En este estudio se valoraron económicamente dos servicios de provisión y dos servicios de regulación de la región de Chamela, Jalisco. Los servicios ecosistémicos que se consideraron fueron: (1) productos múltiples, (2) forraje, (3) almacén de CO2, y (4) captura de CO2. Cada servicio ecosistémico se valoró a nivel de parcela, considerando ungradiente sucesional que incluyó cuatro estados sucesionales: el pastizal, el bosque secundario joven, el bosque secundario avanzado, y el bosque maduro. Utilizando diferentes métodos de valoración económica, se evaluaron los cambios en el valor económico a lo largo del gradiente sucesional y en función de las características socio- económicas de los beneficiarios de estos servicios. Los métodos de valoración económica que se utilizaron para valorar los servicios de provisión fueron la valoración por precios de mercado y la valoración contingente. Para valorar económicamente los servicios de regulación, se utilizaron los precios de mercado de CO2 y el costo social del CO2 Los resultados muestran que a lo largo del gradiente, aumenta el valor económico de los servicios de regulación, pero disminuye el valor económico de los servicios de provisión. El beneficio público que se obtiene de la regulación climática es superior al costo privado por la pérdida de los servicios de provisión. La disyuntiva económica entre los servicios de provisión y los de regulación es más importante en las etapas tempranas de la sucesión, cuando el beneficio público de los servicios de captura y almacén de CO2 es alto pero provoca simultáneamente la mayor pérdida de los servicios de provisión. Actualmente, los precios internacionales de CO2 no ofrecen una compensación económica suficiente para incentivar un cambio en la toma de decisiones de los propietarios que permita la regeneración de bosques secundarios. Para aumentar los servicios de regulación, un cambio en el sistema productivo hacia sistema agro-silvo- pastoriles es más viable ya que disminuiría las disyuntivas económicas observadas entre servicios de provisión y de regulación.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
