<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Yaime Santiago Charchabal on Estadística, modelación y manejo de datos</title>
    <link>/authors/yaime-santiago-charchabal/</link>
    <description>Recent content in Yaime Santiago Charchabal on Estadística, modelación y manejo de datos</description>
    <generator>Source Themes academia (https://sourcethemes.com/academic/)</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 01 Feb 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	    <atom:link href="/authors/yaime-santiago-charchabal/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Evaluación de la susceptibilidad a procesos de remoción en masa. Una comparación de modelos estadísticos en las subcuenca del río Tuxpan, Michoacán.</title>
      <link>/tesis/santiago-2020/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/tesis/santiago-2020/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;resumen&#34;&gt;Resumen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los Procesos de Remoción en Masa (PRM) constituyen una amenaza no solo para la propiedad e infraestructura, sino también para las personas que viven en zonas propensas a estos fenómenos, causando un número considerable de pérdidas humanas y materiales en diferentes partes del mundo, incluyendo México. A través del análisis y mapeo de susceptibilidad a PRM, se puede comprender la distribución espacial de la probabilidad a que ocurran estos eventos y así prevenir y mitigar los efectos que pueden tener sobre la población. Por tanto, el objetivo de la presente investigación es evaluar el desempeño de los métodos de regresión logística, razón de verosimilitud y pesos de evidencia en la predicción de la susceptibilidad a PRM. La distribución espacial de los PRM se identificó mediante imágenes de Google Earth y verificación en campo. Se escogió de forma aleatoria el 80 % del inventario para modelar y el 20 % restante para validar los modelos. Para el análisis inicial se eligieron 10 factores condicionantes: elevación, ángulo de la pendiente, orientación de la ladera, geometría de laderas, litología, distancia a fallas y fracturas, distancia a vías de comunicación, distancia a corrientes de agua, tipos de suelos y cubierta y usos del suelo. La validación de los modelos mediante el método de área bajo la curva (AUC) de las curvas de tasa de predicción, mostró que el mapa de susceptibilidad a PRM generado por el modelo de regresión logística tiene un mayor poder predictivo, seguido por el modelo razón de verosimilitud y
el modelo pesos de evidencia. Los factores condicionantes con mejor capacidad de predicción fueron la litología, ángulo de la pendiente, orientación de las laderas, tipos de suelos y cubierta y uso del suelo.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
